# Translation of DevilutionX to Korean
# @nsm53project, 2021.
# @bcko, 2021.
# @cholovesdata, 2021.
#
msgid ""
msgstr ""
"Project-Id-Version: DevilutionX\n"
"POT-Creation-Date: 2022-01-08 13:28+0100\n"
"PO-Revision-Date: \n"
"Last-Translator: NSM53PROJECT <nsm53project@gmail.com>\n"
"Language-Team: \n"
"Language: ko\n"
"MIME-Version: 1.0\n"
"Content-Type: text/plain; charset=UTF-8\n"
"Content-Transfer-Encoding: 8bit\n"
"X-Generator: Poedit 3.0\n"
"X-Poedit-SourceCharset: UTF-8\n"
"X-Poedit-KeywordsList: _;N_;P_:1c,2\n"
"X-Poedit-Basepath: ..\n"
"Plural-Forms: nplurals=1; plural=0;\n"
"X-Poedit-SearchPath-0: Source\n"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:7
msgid "Game Design"
msgstr "게임 디자인"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:10
msgid "Senior Designers"
msgstr "수석 디자이너"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:13 Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:232
msgid "Additional Design"
msgstr "추가 디자인"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:16 Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:215
msgid "Lead Programmer"
msgstr "책임 프로그래머"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:19
msgid "Senior Programmers"
msgstr "수석 프로그래머"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:23
msgid "Programming"
msgstr "프로그래밍"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:26
msgid "Special Guest Programmers"
msgstr "특별 초빙 프로그래머"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:29
msgid "Battle.net Programming"
msgstr "배틀넷 프로그래밍"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:32
msgid "Serial Communications Programming"
msgstr "직렬 통신 프로그래밍"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:35
msgid "Installer Programming"
msgstr "인스톨러 프로그래밍"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:38
msgid "Art Directors"
msgstr "미술 연출"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:41
msgid "Artwork"
msgstr "삽화"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:48
msgid "Technical Artwork"
msgstr "기술 삽화"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:52
msgid "Cinematic Art Directors"
msgstr "영상 미술 연출"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:55
msgid "3D Cinematic Artwork"
msgstr "3D 영상 삽화"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:61
msgid "Cinematic Technical Artwork"
msgstr "영상 기술 삽화"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:64
msgid "Executive Producer"
msgstr "총괄 제작"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:67
msgid "Producer"
msgstr "제작"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:70
msgid "Associate Producer"
msgstr "제작보"

#. TRANSLATORS: Keep Strike Team as Name
#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:73
msgid "Diablo Strike Team"
msgstr "디아블로 스트라이크 팀"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:77 Source/gamemenu.cpp:67
msgid "Music"
msgstr "음악"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:80
msgid "Sound Design"
msgstr "음향 설계"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:83
msgid "Cinematic Music & Sound"
msgstr "영상 음악 & 음향"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:86
msgid "Voice Production, Direction & Casting"
msgstr "성우 프로덕션, 제작 & 섭외"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:89
msgid "Script & Story"
msgstr "대본"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:93
msgid "Voice Editing"
msgstr "음성 편집"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:96 Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:250
msgid "Voices"
msgstr "성우"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:101
msgid "Recording Engineer"
msgstr "녹음 기술"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:104
msgid "Manual Design & Layout"
msgstr "메뉴얼 디자인 및 레이아웃"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:108
msgid "Manual Artwork"
msgstr "메뉴얼 삽화"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:112
msgid "Provisional Director of QA (Lead Tester)"
msgstr "QA 임시 연출 (책임 테스터)"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:115
msgid "QA Assault Team (Testers)"
msgstr "QA 유격대 (테스터)"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:120
msgid "QA Special Ops Team (Compatibility Testers)"
msgstr "QA 특수 작전조 (호환성 테스터)"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:123
msgid "QA Artillery Support (Additional Testers) "
msgstr "QA 포격 지원 (추가 테스터) "

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:127
msgid "QA Counterintelligence"
msgstr "QA 방첩대"

#. TRANSLATORS: A group of people
#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:130
msgid "Order of Network Information Services"
msgstr "네트워크 정보 서비스 관리"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:134
msgid "Customer Support"
msgstr "고객 지원"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:139
msgid "Sales"
msgstr "판매"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:142
msgid "Dunsel"
msgstr "바지사장"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:145
msgid "Mr. Dabiri's Background Vocalists"
msgstr "다비리 씨의 백보컬"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:149
msgid "Public Relations"
msgstr "홍보"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:152
msgid "Marketing"
msgstr "마케팅"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:155
msgid "International Sales"
msgstr "해외 판매"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:158
msgid "U.S. Sales"
msgstr "U.S. 판매"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:161
msgid "Manufacturing"
msgstr "제조"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:164
msgid "Legal & Business"
msgstr "법무 & 사업부문"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:167
msgid "Special Thanks To"
msgstr "특히 감사한 분들"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:171
msgid "Thanks To"
msgstr "감사한 분들"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:200
msgid "In memory of"
msgstr "이들을 추모하며"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:206
msgid "Very Special Thanks to"
msgstr "너무나도 특히 감사한 분들"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:212
msgid "General Manager"
msgstr "총관리"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:218
msgid "Software Engineering"
msgstr "소프트웨어 기술"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:221
msgid "Art Director"
msgstr "미술 연출"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:224
msgid "Artists"
msgstr "미술"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:228
msgid "Design"
msgstr "디자인"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:235
msgid "Sound Design, SFX & Audio Engineering"
msgstr "음향 설계, SFX & 기술"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:238
msgid "Quality Assurance Lead"
msgstr "품질 보증 책임"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:241
msgid "Testers"
msgstr "테스터"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:246
msgid "Manual"
msgstr "매뉴얼"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:255
msgid "\tAdditional Work"
msgstr "\t추가 작업"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:257
msgid "Quest Text Writing"
msgstr "퀘스트 대본 작성"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:260 Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:295
msgid "Thanks to"
msgstr "감사한 분들"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:265
msgid "\t\t\tSpecial Thanks to Blizzard Entertainment"
msgstr "\t\t\t정말 고마워요, 블리자드 엔터테인먼트"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:270
msgid "\t\t\tSierra On-Line Inc. Northwest"
msgstr "\t\t\t시에라 온라인 주식회사. 노스웨스트"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:272
msgid "Quality Assurance Manager"
msgstr "품질 보증 관리"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:275
msgid "Quality Assurance Lead Tester"
msgstr "품질 보증 책임 테스터"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:278
msgid "Main Testers"
msgstr "주요 테스터"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:281
msgid "Additional Testers"
msgstr "추가 테스터"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:286
msgid "Product Marketing Manager"
msgstr "제품 마케팅 관리"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:289
msgid "Public Relations Manager"
msgstr "홍보 관리"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:292
msgid "Associate Product Manager"
msgstr "제품 관리보"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:301
msgid "The Ring of One Thousand"
msgstr "천의 반지"

#: Source/DiabloUI/credits_lines.cpp:547
msgid "\tNo souls were sold in the making of this game."
msgstr "\t이 게임 제작에 영혼을 팔지는 않았다."

#: Source/DiabloUI/dialogs.cpp:195 Source/DiabloUI/dialogs.cpp:207
#: Source/DiabloUI/selconn.cpp:79 Source/DiabloUI/selgame.cpp:125
#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:214 Source/DiabloUI/selgame.cpp:232
#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:372 Source/DiabloUI/selgame.cpp:447
#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:153 Source/DiabloUI/selhero.cpp:178
#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:248 Source/DiabloUI/selhero.cpp:492
#: Source/DiabloUI/selok.cpp:68
msgid "OK"
msgstr "결정"

#: Source/DiabloUI/mainmenu.cpp:36
msgid "Single Player"
msgstr "싱글 플레이어"

#: Source/DiabloUI/mainmenu.cpp:37
msgid "Multi Player"
msgstr "멀티 플레이어"

#: Source/DiabloUI/mainmenu.cpp:38 Source/DiabloUI/settingsmenu.cpp:255
#, fuzzy
#| msgctxt "monster"
#| msgid "Stinger"
msgid "Settings"
msgstr "찌르는 자"

#: Source/DiabloUI/mainmenu.cpp:39
msgid "Support"
msgstr "지원"

#: Source/DiabloUI/mainmenu.cpp:40
msgid "Show Credits"
msgstr "제작진 보기"

#: Source/DiabloUI/mainmenu.cpp:41
msgid "Exit Hellfire"
msgstr "헬파이어 종료"

#: Source/DiabloUI/mainmenu.cpp:41
msgid "Exit Diablo"
msgstr "디아블로 종료"

#: Source/DiabloUI/mainmenu.cpp:56
msgid "Shareware"
msgstr "체험판"

#: Source/DiabloUI/progress.cpp:37 Source/DiabloUI/selconn.cpp:82
#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:156 Source/DiabloUI/selhero.cpp:181
#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:251 Source/DiabloUI/selhero.cpp:500
msgid "Cancel"
msgstr "취소"

#: Source/DiabloUI/selconn.cpp:13
msgid "Client-Server (TCP)"
msgstr "클라이언트-서버 (TCP)"

#: Source/DiabloUI/selconn.cpp:14
msgid "Loopback"
msgstr "루프백"

#: Source/DiabloUI/selconn.cpp:53 Source/DiabloUI/selgame.cpp:510
#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:531
msgid "Multi Player Game"
msgstr "멀티 플레이어 게임"

#: Source/DiabloUI/selconn.cpp:59
msgid "Requirements:"
msgstr "요구사항:"

#: Source/DiabloUI/selconn.cpp:65
msgid "no gateway needed"
msgstr "게이트웨이 필요 없음"

#: Source/DiabloUI/selconn.cpp:71
msgid "Select Connection"
msgstr "연결 선택"

#: Source/DiabloUI/selconn.cpp:74
msgid "Change Gateway"
msgstr "게이트웨이 변경"

#: Source/DiabloUI/selconn.cpp:107
msgid "All computers must be connected to a TCP-compatible network."
msgstr "모든 컴퓨터는 TCP 호환 네트워크에 연결되어 있어야 합니다."

#: Source/DiabloUI/selconn.cpp:111
msgid "All computers must be connected to the internet."
msgstr "모든 컴퓨터는 인터넷에 연결되어 있어야 합니다."

#: Source/DiabloUI/selconn.cpp:115
msgid "Play by yourself with no network exposure."
msgstr "네트워크 공개 없이 혼자서 즐깁니다."

#: Source/DiabloUI/selconn.cpp:120
msgid "Players Supported: {:d}"
msgstr "지원되는 플레이어: {:d}"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:93 Source/DiabloUI/selgame.cpp:433
msgid "Description:"
msgstr "설명:"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:99
msgid "Select Action"
msgstr "메뉴 선택"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:102 Source/DiabloUI/selgame.cpp:202
#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:353
msgid "Create Game"
msgstr "게임 생성"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:104
msgid "Create Public Game"
msgstr "공개 게임 생성"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:105
msgid "Join Game"
msgstr "게임 참가"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:108
#, fuzzy
#| msgid "Public Game"
msgid "Public Games"
msgstr "공개 게임"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:113 Source/error.cpp:67
msgid "Loading..."
msgstr "불러오는 중..."

#. TRANSLATORS: type of dungeon (i.e. Cathedral, Caves)
#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:115 Source/discord/discord.cpp:67
#: Source/options.cpp:584 Source/panels/charpanel.cpp:139
msgid "None"
msgstr "없음"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:128 Source/DiabloUI/selgame.cpp:217
#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:235 Source/DiabloUI/selgame.cpp:375
#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:450
msgid "CANCEL"
msgstr "취소"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:144
msgid "Create a new game with a difficulty setting of your choice."
msgstr "선택한 난이도 설정으로 새 게임을 생성합니다."

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:147
msgid ""
"Create a new public game that anyone can join with a difficulty setting of "
"your choice."
msgstr ""
"선택한 난이도 설정으로 누구나 참여할 수 있는 새 공개 게임을 생성합니다."

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:150
msgid ""
"Enter an IP or a hostname and join a game already in progress at that "
"address."
msgstr "IP나 호스트명을 입력하여 해당 주소에서 진행 중인 게임에 참가합니다."

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:153
msgid "Join the public game already in progress at this address."
msgstr "이 주소로 진행 중인 공개 게임에 참가합니다."

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:205
msgid "Select Difficulty"
msgstr "난이도 선택"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:207 Source/DiabloUI/selgame.cpp:260
#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:364 Source/DiabloUI/selgame.cpp:384
#: Source/automap.cpp:518 Source/discord/discord.cpp:98
msgid "Normal"
msgstr "보통"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:208 Source/DiabloUI/selgame.cpp:264
#: Source/automap.cpp:521 Source/discord/discord.cpp:98
msgid "Nightmare"
msgstr "악몽"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:209 Source/DiabloUI/selgame.cpp:268
#: Source/automap.cpp:524 Source/discord/discord.cpp:66
#: Source/discord/discord.cpp:98
msgid "Hell"
msgstr "지옥"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:223
msgid "Join TCP Games"
msgstr "TCP 게임 참가"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:226 Source/DiabloUI/selgame.cpp:229
msgid "Enter address"
msgstr "주소 입력"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:261
msgid ""
"Normal Difficulty\n"
"This is where a starting character should begin the quest to defeat Diablo."
msgstr ""
"보통 난이도\n"
"초보자는 이 난이도에서 디아블로를 쓰러트리기 위한 퀘스트를 시작해야 합니다."

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:265
msgid ""
"Nightmare Difficulty\n"
"The denizens of the Labyrinth have been bolstered and will prove to be a "
"greater challenge. This is recommended for experienced characters only."
msgstr ""
"악몽 난이도\n"
"미궁의 괴물들이 강회되었으므로 더 큰 도전이 될 것입니다. 숙련자에게 권장합니"
"다."

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:269
msgid ""
"Hell Difficulty\n"
"The most powerful of the underworld's creatures lurk at the gateway into "
"Hell. Only the most experienced characters should venture in this realm."
msgstr ""
"지옥 난이도\n"
"황천에서 가장 강한 괴물들이 지옥으로 가는 문에 도사리고 있습니다. 경험이 풍부"
"한 사람만이 이러한 곳으로 모험을 떠날 수 있습니다."

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:284
msgid ""
"Your character must reach level 20 before you can enter a multiplayer game "
"of Nightmare difficulty."
msgstr "악몽 난이도 멀티 플레이어 게임에 참여하려면 레벨 20에 도달해야 합니다."

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:286
msgid ""
"Your character must reach level 30 before you can enter a multiplayer game "
"of Hell difficulty."
msgstr "지옥 난이도 멀티 플레이어 게임에 참여하려면 레벨 30에 도달해야 합니다."

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:362
msgid "Select Game Speed"
msgstr "게임 속도 선택"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:365 Source/DiabloUI/selgame.cpp:388
msgid "Fast"
msgstr "빠르게"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:366 Source/DiabloUI/selgame.cpp:392
msgid "Faster"
msgstr "매우 빠르게"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:367 Source/DiabloUI/selgame.cpp:396
msgid "Fastest"
msgstr "가장 빠르게"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:385
msgid ""
"Normal Speed\n"
"This is where a starting character should begin the quest to defeat Diablo."
msgstr ""
"보통 속도\n"
"초보자는 이 속도에서 디아블로를 쓰러트리기 위한 퀘스트를 시작해야 합니다."

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:389
msgid ""
"Fast Speed\n"
"The denizens of the Labyrinth have been hastened and will prove to be a "
"greater challenge. This is recommended for experienced characters only."
msgstr ""
"빠른 속도\n"
"미궁의 괴물들이 강회되었으므로 더 큰 도전이 될 것입니다. 숙련자에게 권장합니"
"다."

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:393
msgid ""
"Faster Speed\n"
"Most monsters of the dungeon will seek you out quicker than ever before. "
"Only an experienced champion should try their luck at this speed."
msgstr ""
"매우 빠른 속도\n"
"던전에 있는 대부분의 괴물들이 그 어느 때보다 재빨리 당신을 찾아낼 것입니다. "
"숙련된 챔피언만이 이 속도에서 행운을 시험할 수 있습니다."

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:397
msgid ""
"Fastest Speed\n"
"The minions of the underworld will rush to attack without hesitation. Only a "
"true speed demon should enter at this pace."
msgstr ""
"가장 빠른 속도\n"
"황천의 하수인들이 가차없이 공격을 가해 옵니다. 진정한 속도광만이 이 속도를 감"
"당할 수 있을 것입니다."

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:439 Source/DiabloUI/selgame.cpp:444
msgid "Enter Password"
msgstr "패스워드 입력"

#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:467
msgid "The host is running a different game than you."
msgstr "읽기 전용 디렉토리 에러."

#. TRANSLATORS: Error message when somebody tries to join a game running another version.
#: Source/DiabloUI/selgame.cpp:470
msgid "Your version {:s} does not match the host {:d}.{:d}.{:d}."
msgstr "현재 버전 {:s}이 호스트 {:d}.{:d}.{:d}와 맞지 않습니다."

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:131
msgid "Choose Class"
msgstr "직업 선택"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:135 Source/panels/charpanel.cpp:23
msgid "Warrior"
msgstr "전사"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:136 Source/panels/charpanel.cpp:24
msgid "Rogue"
msgstr "도적"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:137 Source/panels/charpanel.cpp:25
msgid "Sorcerer"
msgstr "원소술사"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:139 Source/panels/charpanel.cpp:26
msgid "Monk"
msgstr "수도사"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:142 Source/panels/charpanel.cpp:27
msgid "Bard"
msgstr "음유시인"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:145 Source/panels/charpanel.cpp:28
msgid "Barbarian"
msgstr "야만용사"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:162 Source/DiabloUI/selhero.cpp:236
msgid "New Multi Player Hero"
msgstr "새로운 멀티 플레이어 영웅"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:162 Source/DiabloUI/selhero.cpp:236
msgid "New Single Player Hero"
msgstr "새로운 싱글 플레이어 영웅"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:170
msgid "Save File Exists"
msgstr "기존 저장 파일 존재"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:173 Source/gamemenu.cpp:38
msgid "Load Game"
msgstr "게임 불러오기"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:174 Source/gamemenu.cpp:37
#: Source/gamemenu.cpp:48
msgid "New Game"
msgstr "새로운 게임"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:184 Source/DiabloUI/selhero.cpp:506
msgid "Single Player Characters"
msgstr "싱글 플레이어 캐릭터"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:230
msgid ""
"The Rogue and Sorcerer are only available in the full retail version of "
"Diablo. Visit https://www.gog.com/game/diablo to purchase."
msgstr ""
"도적과 마법사는 디아블로 정품에서만 사용할 수 있습니다. https://www.gog.com/"
"game/diablo 에서 구매할 수 있습니다."

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:242 Source/DiabloUI/selhero.cpp:245
msgid "Enter Name"
msgstr "이름 입력"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:274
msgid ""
"Invalid name. A name cannot contain spaces, reserved characters, or reserved "
"words.\n"
msgstr "잘못된 이름입니다. 이름에는 공백이나 특수 문자를 사용할 수 없습니다.\n"

#. TRANSLATORS: Error Message
#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:281
msgid "Unable to create character."
msgstr "캐릭터 생성이 불가능합니다."

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:435 Source/DiabloUI/selhero.cpp:438
msgid "Level:"
msgstr "레벨:"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:443
msgid "Strength:"
msgstr "힘:"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:448
msgid "Magic:"
msgstr "마력:"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:453
msgid "Dexterity:"
msgstr "민첩:"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:458
msgid "Vitality:"
msgstr "활력:"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:464
msgid "Savegame:"
msgstr "게임 저장하기:"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:476
msgid "Select Hero"
msgstr "영웅 선택"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:484
msgid "New Hero"
msgstr "새로운 영웅"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:495
msgid "Delete"
msgstr "삭제"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:504
msgid "Multi Player Characters"
msgstr "멀티 플레이어 캐릭터"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:554
msgid "Delete Multi Player Hero"
msgstr "멀티 플레이어 영웅 삭제"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:556
msgid "Delete Single Player Hero"
msgstr "싱글 플레이어 영웅 삭제"

#: Source/DiabloUI/selhero.cpp:558
msgid "Are you sure you want to delete the character \"{:s}\"?"
msgstr "\"{:s}\" 캐럭터를 정말로 삭제하겠습니까?"

#: Source/DiabloUI/selstart.cpp:42
msgid "Enter Hellfire"
msgstr "헬파이어 입장"

#: Source/DiabloUI/selstart.cpp:43
msgid "Switch to Diablo"
msgstr "디아블로로 변경"

#: Source/DiabloUI/selyesno.cpp:54 Source/stores.cpp:1004
msgid "Yes"
msgstr "예"

#: Source/DiabloUI/selyesno.cpp:55 Source/stores.cpp:1005
msgid "No"
msgstr "아니요"

#: Source/DiabloUI/settingsmenu.cpp:300
msgid "Bound key:"
msgstr ""

#: Source/DiabloUI/settingsmenu.cpp:319
msgid "Press any key to change."
msgstr ""

#: Source/DiabloUI/settingsmenu.cpp:321
msgid "Unbind key"
msgstr ""

#: Source/DiabloUI/settingsmenu.cpp:327 Source/gamemenu.cpp:61
msgid "Previous Menu"
msgstr "이전 메뉴"

#: Source/DiabloUI/support_lines.cpp:8
msgid ""
"We maintain a chat server at Discord.gg/YQKCAYQ Follow the links to join our "
"community where we talk about things related to Diablo, and the Hellfire "
"expansion."
msgstr ""
"Discord.gg/YQKCAYQ에 채팅 서버를 개설해 놓았습니다. 링크를 따라 커뮤니티에 가"
"입하여 디아블로와 헬파이어 확장팩에 관해 이야기를 나누세요."

#: Source/DiabloUI/support_lines.cpp:10
msgid ""
"DevilutionX is maintained by Diasurgical, issues and bugs can be reported at "
"this address: https://github.com/diasurgical/devilutionX To help us better "
"serve you, please be sure to include the version number, operating system, "
"and the nature of the problem."
msgstr ""
"DevilutionX는 Diasurgical이 관리하며 문제 및 버그를 보고 받습니다 주소는 다음"
"과 같습니다: https://github.com/diasurgical/devilutionX 더 나은 서비스를 제공"
"을 위해 버전 정보, 운영체제, 문제 유형을, 포함해 주시기 바랍니다."

#: Source/DiabloUI/support_lines.cpp:13
msgid "Disclaimer:"
msgstr "책임 부인:"

#: Source/DiabloUI/support_lines.cpp:14
msgid ""
"\tDevilutionX is not supported or maintained by Blizzard Entertainment, nor "
"GOG.com. Neither Blizzard Entertainment nor GOG.com has tested or certified "
"the quality or compatibility of DevilutionX. All inquiries regarding "
"DevilutionX should be directed to Diasurgical, not to Blizzard Entertainment "
"or GOG.com."
msgstr ""
"\tDevilutionX는 Blizzard Entertainment에서 지원받거나 운영되지 않습니다, GOG."
"com 또한 마찬가지입니다. Blizzard Entertainment와 GOG.com은 DevilutionX의 품"
"질 또는 호환성을 테스트하거나 인증하지 않았습니다 DevilutionX에 관한 문의 일"
"체는 Blizzard Entertainment나 GOG.com이 아닌 Diasurgical에 해야 합니다."

#: Source/DiabloUI/support_lines.cpp:17
msgid ""
"\tThis port makes use of CharisSILB, Unifont, and Noto which are licensed "
"under the SIL Open Font License, as well as Twitmoji which is licensed under "
"CC-BY 4.0. The port also makes use of SDL which is licensed under the zlib-"
"license. See the ReadMe for further details."
msgstr ""
"\t이 포팅은 SIL Open Font License에 의해 허가된 CharisSILB, Unifont, Noto와 "
"CC-BY 4.0에 의해 허가된 Twitmoji를 사용합니다. 또한 zlib-license에 의해 허가"
"된 SDL을 사용합니다. 자세한 내용은 ReadMe를 참조하세요."

#: Source/DiabloUI/title.cpp:46
msgid "Copyright © 1996-2001 Blizzard Entertainment"
msgstr "Copyright © 1996-2001 Blizzard Entertainment"

#: Source/appfat.cpp:38
msgid "Error"
msgstr "에러"

#. TRANSLATORS: Error message that displays relevant information for bug report
#: Source/appfat.cpp:102
msgid ""
"{:s}\n"
"\n"
"The error occurred at: {:s} line {:d}"
msgstr ""
"{:s}\n"
"\n"
"오류 발생: {:s} 줄 {:d}"

#: Source/appfat.cpp:117
msgid ""
"Unable to open main data archive ({:s}).\n"
"\n"
"Make sure that it is in the game folder."
msgstr ""
"메인 데이터 아카이브({:s})\n"
"\n"
"게임 폴더 안에 있는지 확인해 주십시오."

#: Source/appfat.cpp:123
msgid "Data File Error"
msgstr "데이터 파일 오류"

#. TRANSLATORS: Error when Program is not allowed to write data
#: Source/appfat.cpp:131
msgid ""
"Unable to write to location:\n"
"{:s}"
msgstr ""
"다음 위치에 기록할 수 없습니다:\n"
"{:s}"

#: Source/appfat.cpp:133
msgid "Read-Only Directory Error"
msgstr "읽기 전용 디렉토리 오류"

#: Source/automap.cpp:485
#, fuzzy
#| msgid "game: "
msgid "Game: "
msgstr "게임: "

#: Source/automap.cpp:491
#, fuzzy
#| msgid "password: "
msgid "Password: "
msgstr "패스워드: "

#: Source/automap.cpp:493
msgid "Public Game"
msgstr "공개 게임"

#: Source/automap.cpp:505
msgid "Level: Nest {:d}"
msgstr "둥지 지하 {:d}층"

#: Source/automap.cpp:507
msgid "Level: Crypt {:d}"
msgstr "지하묘소 지하 {:d}층"

#: Source/automap.cpp:509 Source/items.cpp:2034
msgid "Level: {:d}"
msgstr "지하 {:d}층"

#. TRANSLATORS: {:s} means: Game Difficulty.
#: Source/automap.cpp:527
#, fuzzy
#| msgid "Select Difficulty"
msgid "Difficulty: {:s}"
msgstr "난이도 선택"

#: Source/control.cpp:152
msgid "Tab"
msgstr "탭"

#: Source/control.cpp:152
msgid "Esc"
msgstr "ESC"

#: Source/control.cpp:152
msgid "Enter"
msgstr "엔터"

#: Source/control.cpp:155
msgid "Character Information"
msgstr "캐릭터 정보"

#: Source/control.cpp:156
msgid "Quests log"
msgstr "퀘스트 로그"

#: Source/control.cpp:157
msgid "Automap"
msgstr "지도"

#: Source/control.cpp:158
msgid "Main Menu"
msgstr "메인 메뉴"

#: Source/control.cpp:159 Source/diablo.cpp:1458
msgid "Inventory"
msgstr "소지품"

#: Source/control.cpp:160
msgid "Spell book"
msgstr "주문서"

#: Source/control.cpp:161
msgid "Send Message"
msgstr "메시지 보내기"

#: Source/control.cpp:662
msgid "Player friendly"
msgstr "우호"

#: Source/control.cpp:664
msgid "Player attack"
msgstr "적대"

#: Source/control.cpp:667
msgid "Hotkey: {:s}"
msgstr "단축키: {:s}"

#: Source/control.cpp:675
msgid "Select current spell button"
msgstr "현재 주문 버튼 선택"

#: Source/control.cpp:678
msgid "Hotkey: 's'"
msgstr "단축키: 's'"

#: Source/control.cpp:685 Source/panels/spell_list.cpp:162
msgid "{:s} Skill"
msgstr "{:s} 기술"

#: Source/control.cpp:689 Source/panels/spell_list.cpp:169
msgid "{:s} Spell"
msgstr "{:s} 주문"

#: Source/control.cpp:693 Source/panels/spell_list.cpp:175
msgid "Spell Level 0 - Unusable"
msgstr "주문 레벨 0 - 사용 불가"

#: Source/control.cpp:695 Source/panels/spell_list.cpp:177
msgid "Spell Level {:d}"
msgstr "주문 레벨 {:d}"

#: Source/control.cpp:699 Source/panels/spell_list.cpp:185
msgid "Scroll of {:s}"
msgstr "{:s} 두루마리"

#: Source/control.cpp:705 Source/panels/spell_list.cpp:190
msgid "{:d} Scroll"
msgid_plural "{:d} Scrolls"
msgstr[0] "{:d} 두루마리"

#: Source/control.cpp:709 Source/panels/spell_list.cpp:198
msgid "Staff of {:s}"
msgstr "{:s} 지팡이"

#: Source/control.cpp:711 Source/panels/spell_list.cpp:200
msgid "{:d} Charge"
msgid_plural "{:d} Charges"
msgstr[0] "{:d}회 충전"

#: Source/control.cpp:833 Source/inv.cpp:1985 Source/items.cpp:3653
msgid "{:d} gold piece"
msgid_plural "{:d} gold pieces"
msgstr[0] "금화 {:d}개"

#: Source/control.cpp:836
msgid "Requirements not met"
msgstr "요구 사항 미충족"

#: Source/control.cpp:870
msgid "{:s}, Level: {:d}"
msgstr "{:s}, 레벨: {:d}"

#: Source/control.cpp:872
msgid "Hit Points {:d} of {:d}"
msgstr "히트 포인트 {:d} / {:d}"

#: Source/control.cpp:901
msgid "Level Up"
msgstr "레벨업"

#. TRANSLATORS: {:d} is a number. Dialog is shown when splitting a stash of Gold.
#: Source/control.cpp:1011
msgid "You have {:d} gold piece. How many do you want to remove?"
msgid_plural "You have {:d} gold pieces. How many do you want to remove?"
msgstr[0] "금화 {:d}개를 갖고 있습니다. 몇 개를 버리겠습니까?"

#: Source/controls/modifier_hints.cpp:122
msgid "Menu"
msgstr "메뉴"

#: Source/controls/modifier_hints.cpp:122
msgid "Inv"
msgstr "소지품"

#: Source/controls/modifier_hints.cpp:122
msgid "Map"
msgstr "지도"

#: Source/controls/modifier_hints.cpp:122
msgid "Char"
msgstr "캐릭터"

#: Source/controls/modifier_hints.cpp:123
msgid "Spells"
msgstr "주문"

#: Source/controls/modifier_hints.cpp:123
msgid "Quests"
msgstr "퀘스트"

#: Source/cursor.cpp:218
msgid "Town Portal"
msgstr "마을 차원문"

#: Source/cursor.cpp:219
msgid "from {:s}"
msgstr "생성자: {:s}"

# 조합 확인 필요
#: Source/cursor.cpp:236
msgid "Portal to"
msgstr "차원문"

#: Source/cursor.cpp:238
msgid "The Unholy Altar"
msgstr "불경한 제단"

#: Source/cursor.cpp:240
msgid "level 15"
msgstr "지하 15층"

#: Source/diablo.cpp:116
msgid "I need help! Come Here!"
msgstr "도와 줘! 여기야!"

#: Source/diablo.cpp:117
msgid "Follow me."
msgstr "날 따라와."

#: Source/diablo.cpp:118
msgid "Here's something for you."
msgstr "자, 여기."

#: Source/diablo.cpp:119
msgid "Now you DIE!"
msgstr "그럼 이제 죽어!"

#. TRANSLATORS: Commandline Option
#: Source/diablo.cpp:787
msgid "Options:\n"
msgstr "설정:\n"

#. TRANSLATORS: Commandline Option
#: Source/diablo.cpp:788
msgid "Print this message and exit"
msgstr "이 메시지를 출력하고 종료"

#. TRANSLATORS: Commandline Option
#: Source/diablo.cpp:789
msgid "Print the version and exit"
msgstr "버전을 출력하고 종료"

#. TRANSLATORS: Commandline Option
#: Source/diablo.cpp:790
msgid "Specify the folder of diabdat.mpq"
msgstr "diabdat.mpq가 있는 폴더 지정"

#. TRANSLATORS: Commandline Option
#: Source/diablo.cpp:791
msgid "Specify the folder of save files"
msgstr "저장 파일 폴더 지정"

#. TRANSLATORS: Commandline Option
#: Source/diablo.cpp:792
msgid "Specify the location of diablo.ini"
msgstr "diablo.ini의 경로 지정"

#. TRANSLATORS: Commandline Option
#: Source/diablo.cpp:793
msgid "Skip startup videos"
msgstr "실행 시 오프닝 재생 안 함"

#. TRANSLATORS: Commandline Option
#: Source/diablo.cpp:794
msgid "Display frames per second"
msgstr "초당 프레임 표시"

#. TRANSLATORS: Commandline Option
#: Source/diablo.cpp:795
msgid "Enable verbose logging"
msgstr "상세한 기록 사용"

#. TRANSLATORS: Commandline Option
#: Source/diablo.cpp:796
msgid "Record a demo file"
msgstr "데모 파일 기록"

#. TRANSLATORS: Commandline Option
#: Source/diablo.cpp:797
msgid "Play a demo file"
msgstr "데모 파일 플레이"

#. TRANSLATORS: Commandline Option
#: Source/diablo.cpp:798
msgid "Disable all frame limiting during demo playback"
msgstr "데모 플레이 프레임 제한 해제"

#. TRANSLATORS: Commandline Option
#: Source/diablo.cpp:799
msgid ""
"\n"
"Game selection:\n"
msgstr ""
"\n"
"게임 선택:\n"

#. TRANSLATORS: Commandline Option
#: Source/diablo.cpp:800
msgid "Force Shareware mode"
msgstr "강제 체험판 모드"

#. TRANSLATORS: Commandline Option
#: Source/diablo.cpp:801
msgid "Force Diablo mode"
msgstr "강제 디아블로 모드"

#. TRANSLATORS: Commandline Option
#: Source/diablo.cpp:802
msgid "Force Hellfire mode"
msgstr "강제 헬파이어 모드"

#. TRANSLATORS: Commandline Option
#: Source/diablo.cpp:803
msgid ""
"\n"
"Hellfire options:\n"
msgstr ""
"\n"
"헬파이어 설정:\n"

#. TRANSLATORS: Commandline Option
#: Source/diablo.cpp:804
msgid "Use alternate nest palette"
msgstr "대체 팔레트 사용"

#: Source/diablo.cpp:810
msgid ""
"\n"
"Report bugs at https://github.com/diasurgical/devilutionX/\n"
msgstr ""
"\n"
"https://github.com/diasurgical/devilutionX/ 에 버그 리포트하기\n"

#: Source/diablo.cpp:924
msgid "version {:s}"
msgstr "버전 {:s}"

#: Source/diablo.cpp:1243
msgid "-- Network timeout --"
msgstr "-- 네트워크 시간 초과 --"

#: Source/diablo.cpp:1244
msgid "-- Waiting for players --"
msgstr "-- 플레이어 대기 중 --"

#: Source/diablo.cpp:1263
msgid "No help available"
msgstr "상점에서는 도움을"

#: Source/diablo.cpp:1264
msgid "while in stores"
msgstr "받을 수 없습니다"

#: Source/diablo.cpp:1390
#, fuzzy
#| msgid "Sell items"
msgid "Belt item {}"
msgstr "물품 매각"

#: Source/diablo.cpp:1391
#, fuzzy
#| msgid "1 - 8: Use Belt item"
msgid "Use Belt item."
msgstr "1 - 8: 벨트 물품 사용"

#: Source/diablo.cpp:1405
msgid "Quick spell {}"
msgstr ""

#: Source/diablo.cpp:1406
#, fuzzy
#| msgid "F5, F6, F7, F8:     Set hotkey for skill or spell"
msgid "Hotkey for skill or spell."
msgstr "F5, F6, F7, F8:     기술이나 주문용 단축키 설정"

#: Source/diablo.cpp:1423
#, fuzzy
#| msgid "Spell book"
msgid "Speedbook"
msgstr "주문서"

#: Source/diablo.cpp:1424
#, fuzzy
#| msgid "S: Open Speedbook"
msgid "Open Speedbook."
msgstr "S: 신속서 열기"

#: Source/diablo.cpp:1430
msgid "Quick save"
msgstr ""

#: Source/diablo.cpp:1431
#, fuzzy
#| msgid "Savegame:"
msgid "Saves the game."
msgstr "게임 저장하기:"

#: Source/diablo.cpp:1437
msgid "Quick load"
msgstr ""

#: Source/diablo.cpp:1438
#, fuzzy
#| msgid "Load Game"
msgid "Loads the game."
msgstr "게임 불러오기"

#: Source/diablo.cpp:1444
#, fuzzy
#| msgid "Quit Game"
msgid "Quit game"
msgstr "게임 종료"

#: Source/diablo.cpp:1445
#, fuzzy
#| msgid "Lester the farmer"
msgid "Closes the game."
msgstr "농부 레스터"

#: Source/diablo.cpp:1450
msgid "Stop hero"
msgstr ""

#: Source/diablo.cpp:1451
msgid "Stops walking and cancel pending actions."
msgstr ""

#: Source/diablo.cpp:1459
#, fuzzy
#| msgid "I: Open Inventory screen"
msgid "Open Inventory screen."
msgstr "I: 소지품 화면 열기"

#: Source/diablo.cpp:1465
#, fuzzy
#| msgid "Char"
msgid "Character"
msgstr "캐릭터"

#: Source/diablo.cpp:1466
#, fuzzy
#| msgid "C: Open Character screen"
msgid "Open Character screen."
msgstr "C: 캐릭터 화면 열기"

#: Source/diablo.cpp:1472
#, fuzzy
#| msgid "Quests log"
msgid "Quest log"
msgstr "퀘스트 로그"

#: Source/diablo.cpp:1473
#, fuzzy
#| msgid "Q: Open Quest log"
msgid "Open Quest log."
msgstr "Q: 퀘스트 기록 열기"

#: Source/diablo.cpp:1479
#, fuzzy
#| msgid "Spell book"
msgid "Spellbook"
msgstr "주문서"

#: Source/diablo.cpp:1480
#, fuzzy
#| msgid "B: Open Spellbook"
msgid "Open Spellbook."
msgstr "B: 주문서 열기"

#: Source/diablo.cpp:1487
msgid "Quick Message {}"
msgstr ""

#: Source/diablo.cpp:1488
msgid "Use Quick Message in chat."
msgstr ""

#: Source/diablo.cpp:1496
msgid "Zoom"
msgstr ""

#: Source/diablo.cpp:1497
#, fuzzy
#| msgid "Z: Zoom Game Screen"
msgid "Zoom Game Screen."
msgstr "Z: 게임 화면 확대/축소"

#: Source/diablo.cpp:1506
#, fuzzy
#| msgid "increase magic"
msgid "Decrease Gamma"
msgstr "마력 증가"

#: Source/diablo.cpp:1507
#, fuzzy
#| msgid "F: Reduce screen brightness"
msgid "Reduce screen brightness."
msgstr "F: 화면 밝기 감소"

#: Source/diablo.cpp:1513
#, fuzzy
#| msgid "increase magic"
msgid "Increase Gamma"
msgstr "마력 증가"

#: Source/diablo.cpp:1514
#, fuzzy
#| msgid "G: Increase screen brightness"
msgid "Increase screen brightness."
msgstr "G: 화면 밝기 증가"

#: Source/diablo.cpp:1520
msgid "Help"
msgstr ""

#: Source/diablo.cpp:1521
#, fuzzy
#| msgid "F1:    Open Help Screen"
msgid "Open Help Screen."
msgstr "F1:    도움말 화면 열기"

#: Source/diablo.cpp:1527
#, fuzzy
#| msgid "Game Design"
msgid "Game info"
msgstr "게임 디자인"

#: Source/diablo.cpp:1528
msgid "Displays game infos."
msgstr ""

#. TRANSLATORS: {:s} means: Character Name, Game Version, Game Difficulty.
#: Source/diablo.cpp:1532
#, fuzzy
#| msgid "{:d} {:s} charge"
#| msgid_plural "{:d} {:s} charges"
msgid "{:s} {:s}"
msgstr "{:d} {:s} 충전"

#: Source/discord/discord.cpp:66 Source/objects.cpp:135
msgid "Town"
msgstr "마을"

#: Source/discord/discord.cpp:66
#, fuzzy
#| msgid "Cathedral Map"
msgid "Cathedral"
msgstr "대성당 지도"

#: Source/discord/discord.cpp:66
#, fuzzy
#| msgid "Down to catacombs"
msgid "Catacombs"
msgstr "지하묘지로 내려간다"

#: Source/discord/discord.cpp:66
msgid "Caves"
msgstr ""

#: Source/discord/discord.cpp:66
msgid "Nest"
msgstr ""

#: Source/discord/discord.cpp:66
#, fuzzy
#| msgid "Cryptic"
msgid "Crypt"
msgstr "의문의"

#. TRANSLATORS: dungeon type and floor number i.e. "Cathedral 3"
#: Source/discord/discord.cpp:80
msgid "{} {}"
msgstr ""

#. TRANSLATORS: Discord character, i.e. "Lv 6 Warrior"
#: Source/discord/discord.cpp:88
msgid "Lv {} {}"
msgstr ""

#. TRANSLATORS: Discord state i.e. "Nightmare difficulty"
#: Source/discord/discord.cpp:100
#, fuzzy
#| msgid "Select Difficulty"
msgid "{} difficulty"
msgstr "난이도 선택"

#. TRANSLATORS: Discord activity, not in game
#: Source/discord/discord.cpp:180
#, fuzzy
#| msgid "Main Menu"
msgid "In Menu"
msgstr "메인 메뉴"

#: Source/dvlnet/loopback.cpp:113
msgid "loopback"
msgstr "루프백"

#: Source/dvlnet/tcp_client.cpp:65
msgid "Unable to connect"
msgstr "접속 불가"

#: Source/dvlnet/tcp_client.cpp:86
msgid "error: read 0 bytes from server"
msgstr "오류: 서버로부터 0 바이트 수신"

#: Source/error.cpp:58
msgid "No automap available in town"
msgstr "마을에서는 지도를 사용할 수 없습니다"

#: Source/error.cpp:59
msgid "No multiplayer functions in demo"
msgstr "데모에서 멀티 플레이어 기능이 없습니다"

#: Source/error.cpp:60
msgid "Direct Sound Creation Failed"
msgstr "다이렉스 사운드 생성 실패"

#: Source/error.cpp:61
msgid "Not available in shareware version"
msgstr "셰어웨어 버전에서는 사용할 수 없습니다"

#: Source/error.cpp:62
msgid "Not enough space to save"
msgstr "저장할 공간이 충분하지 않습니다"

#: Source/error.cpp:63
msgid "No Pause in town"
msgstr "마을에서는 일시 정지가 불가능합니다"

#: Source/error.cpp:64
msgid "Copying to a hard disk is recommended"
msgstr "하드 디스크에 복사하는 것이 필수입니다"

#: Source/error.cpp:65
msgid "Multiplayer sync problem"
msgstr "멀티플레이어 동기화 장애"

#: Source/error.cpp:66
msgid "No pause in multiplayer"
msgstr "멀티플레이어는 일시 정지 불가"

#: Source/error.cpp:68
msgid "Saving..."
msgstr "저장하는 중..."

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:69
msgid "Some are weakened as one grows strong"
msgstr "강해지는 것이 있으면 약해지는 것도 있는 법이다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:70
msgid "New strength is forged through destruction"
msgstr "새로운 힘은 파괴를 거쳐 단련된다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:71
msgid "Those who defend seldom attack"
msgstr "때로는 방어가 공격이다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:72
msgid "The sword of justice is swift and sharp"
msgstr "정의의 검은 빠르고 날카롭다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:73
msgid "While the spirit is vigilant the body thrives"
msgstr "방심하지 않으면 육신을 건사할 수 있다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:74
msgid "The powers of mana refocused renews"
msgstr "마나의 힘이 새로이 다시 모인다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:75
msgid "Time cannot diminish the power of steel"
msgstr "강철의 힘은 시간으로도 막을 수 없다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:76
msgid "Magic is not always what it seems to be"
msgstr "마법이 항상 눈에 보이는 것은 아니다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:77
msgid "What once was opened now is closed"
msgstr "열렸던 것이 지금 다시 닫힌다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:78
msgid "Intensity comes at the cost of wisdom"
msgstr "빛의 강렬함은 지혜의 희생으로 얻어진다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:79
msgid "Arcane power brings destruction"
msgstr "신비한 힘이 파멸을 부른다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:80
msgid "That which cannot be held cannot be harmed"
msgstr "잡을 수 없는 것은 해를 끼칠 수 없다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:81
msgid "Crimson and Azure become as the sun"
msgstr "붉은 빛과 푸른 빛은 태양이 된다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:82
msgid "Knowledge and wisdom at the cost of self"
msgstr "지식과 지혜를 직접 희생한다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:83
msgid "Drink and be refreshed"
msgstr "마시고 기운 내라"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:84
msgid "Wherever you go, there you are"
msgstr "어디를 가더라도 그대는 그대이다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:85
msgid "Energy comes at the cost of wisdom"
msgstr "원기는 지혜의 희생으로 얻어진다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:86
msgid "Riches abound when least expected"
msgstr "부는 기대하지 않았을 때 찾아온다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:87
msgid "Where avarice fails, patience gains reward"
msgstr "탐욕은 실패하고 인내는 보답받는다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:88
msgid "Blessed by a benevolent companion!"
msgstr "자비로운 동반자에게 축복받았다!"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:89
msgid "The hands of men may be guided by fate"
msgstr "사람의 손은 때때로 운명에 이끌린다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:90
msgid "Strength is bolstered by heavenly faith"
msgstr "힘은 신에 대한 신앙으로 북돋아진다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:91
msgid "The essence of life flows from within"
msgstr "생명의 본질은 그 내면에서 샘솟는다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:92
msgid "The way is made clear when viewed from above"
msgstr "위에서 내려다볼 때 길은 명확해진다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:93
msgid "Salvation comes at the cost of wisdom"
msgstr "구원은 지식의 희생으로 이루어진다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:94
msgid "Mysteries are revealed in the light of reason"
msgstr "신비는 이치의 광명 아래 드러난다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:95
msgid "Those who are last may yet be first"
msgstr "마지막 사람이 첫 번째일 수도 있다"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:96
msgid "Generosity brings its own rewards"
msgstr "관용은 언젠가 보답받는다"

#: Source/error.cpp:97
msgid "You must be at least level 8 to use this."
msgstr "레벨 8 이상부터 사용할 수 있습니다."

#: Source/error.cpp:98
msgid "You must be at least level 13 to use this."
msgstr "레벨 13 이상부터 사용할 수 있습니다."

#: Source/error.cpp:99
msgid "You must be at least level 17 to use this."
msgstr "레벨 17 이상부터 사용할 수 있습니다."

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:100
msgid "Arcane knowledge gained!"
msgstr "신비한 지식을 습득했다!"

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:101
msgid "That which does not kill you..."
msgstr "그대를 죽이려는 것이 아니다..."

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:102
msgid "Knowledge is power."
msgstr "아는 것이 힘이다."

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:103
msgid "Give and you shall receive."
msgstr "가는 정이 있으면 오는 정이 있다."

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:104
msgid "Some experience is gained by touch."
msgstr "촉감으로 얻는 경험도 있는 법이다."

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:105
msgid "There's no place like home."
msgstr "집만한 곳이 없다."

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:106
msgid "Spiritual energy is restored."
msgstr "영적 기운이 회복된다."

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:107
msgid "You feel more agile."
msgstr "더 민첩해진 기분이다."

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:108
msgid "You feel stronger."
msgstr "더 강해진 기분이다."

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:109
msgid "You feel wiser."
msgstr "더 현명해진 기분이다."

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:110
msgid "You feel refreshed."
msgstr "상쾌한 기분이다."

#. TRANSLATORS: Shrine Text. Keep atmospheric. :)
#: Source/error.cpp:111
msgid "That which can break will."
msgstr "의지를 꺾을 수 있는 바로 그것."

#: Source/gamemenu.cpp:35
msgid "Save Game"
msgstr "게임 저장하기"

#: Source/gamemenu.cpp:36 Source/gamemenu.cpp:47
msgid "Options"
msgstr "설정"

#: Source/gamemenu.cpp:39 Source/gamemenu.cpp:50
msgid "Quit Game"
msgstr "게임 종료"

#: Source/gamemenu.cpp:49
msgid "Restart In Town"
msgstr "마을에서 재시작"

#: Source/gamemenu.cpp:59
msgid "Gamma"
msgstr "밝기"

#: Source/gamemenu.cpp:60 Source/gamemenu.cpp:167
msgid "Speed"
msgstr "속도"

#: Source/gamemenu.cpp:68
msgid "Music Disabled"
msgstr "음악 끄기"

#: Source/gamemenu.cpp:72
msgid "Sound"
msgstr "효과음"

#: Source/gamemenu.cpp:73
msgid "Sound Disabled"
msgstr "효과음 끄기"

#: Source/gamemenu.cpp:155
msgid "Speed: Fastest"
msgstr "속도: 가장 빠르게"

#: Source/gamemenu.cpp:157
msgid "Speed: Faster"
msgstr "속도: 아주 빠르게"

#: Source/gamemenu.cpp:159
msgid "Speed: Fast"
msgstr "속도: 빠르게"

#: Source/gamemenu.cpp:161
msgid "Speed: Normal"
msgstr "속도: 보통"

#: Source/gmenu.cpp:167
msgid "Pause"
msgstr "일시 정지"

#: Source/help.cpp:27
msgid "$Keyboard Shortcuts:"
msgstr "$키보드 단축키:"

#: Source/help.cpp:28
msgid "F1:    Open Help Screen"
msgstr "F1:    도움말 화면 열기"

#: Source/help.cpp:29
msgid "Esc:   Display Main Menu"
msgstr "Esc:   게임 메뉴 표시"

#: Source/help.cpp:30
msgid "Tab:   Display Auto-map"
msgstr "탭:   지도 표시"

#: Source/help.cpp:31
msgid "Space: Hide all info screens"
msgstr "스페이스: 모든 정보 화면 숨기기"

#: Source/help.cpp:32
msgid "S: Open Speedbook"
msgstr "S: 신속서 열기"

#: Source/help.cpp:33
msgid "B: Open Spellbook"
msgstr "B: 주문서 열기"

#: Source/help.cpp:34
msgid "I: Open Inventory screen"
msgstr "I: 소지품 화면 열기"

#: Source/help.cpp:35
msgid "C: Open Character screen"
msgstr "C: 캐릭터 화면 열기"

#: Source/help.cpp:36
msgid "Q: Open Quest log"
msgstr "Q: 퀘스트 기록 열기"

#: Source/help.cpp:37
msgid "F: Reduce screen brightness"
msgstr "F: 화면 밝기 감소"

#: Source/help.cpp:38
msgid "G: Increase screen brightness"
msgstr "G: 화면 밝기 증가"

#: Source/help.cpp:39
msgid "Z: Zoom Game Screen"
msgstr "Z: 게임 화면 확대/축소"

#: Source/help.cpp:40
msgid "+ / -: Zoom Automap"
msgstr "+ / -: 지도 확대/축소"

#: Source/help.cpp:41
msgid "1 - 8: Use Belt item"
msgstr "1 - 8: 벨트 물품 사용"

#: Source/help.cpp:42
msgid "F5, F6, F7, F8:     Set hotkey for skill or spell"
msgstr "F5, F6, F7, F8:     기술이나 주문용 단축키 설정"

#: Source/help.cpp:43
msgid "Shift + Left Mouse Button: Attack without moving"
msgstr "시프트 + 마우스 왼쪽 버튼: 제자리에서 공격"

#: Source/help.cpp:44
msgid "Shift + Left Mouse Button (on character screen): Assign all stat points"
msgstr "시프트 + 마우스 왼쪽 버튼 (캐릭터 화면): 모든 능력치 할당"

#: Source/help.cpp:45
msgid ""
"Shift + Left Mouse Button (on inventory): Move item to belt or equip/unequip "
"item"
msgstr ""
"시프트 + 마우스 왼쪽 버튼 (소지품 화면): 물품을 벨트로 옮기거나 장비/해제"

#: Source/help.cpp:46
msgid "Shift + Left Mouse Button (on belt): Move item to inventory"
msgstr "시프트 + 마우스 왼쪽 버튼 (벨트 화면): 소지품으로 물품 이동"

#: Source/help.cpp:48
msgid "$Movement:"
msgstr "$이동:"

#: Source/help.cpp:49
msgid ""
"If you hold the mouse button down while moving, the character will continue "
"to move in that direction."
msgstr ""
"캐릭터가 움직이는 동안 마우스 버튼을 누르고 있으면, 계속 그 방향으로 이동합니"
"다."

#: Source/help.cpp:52
msgid "$Combat:"
msgstr "$전투:"

#: Source/help.cpp:53
msgid ""
"Holding down the shift key and then left-clicking allows the character to "
"attack without moving."
msgstr ""
"Shift 키를 누른 상태에서 마우스 좌클릭은 캐릭터가 움직이지 않은 상태에서 공격"
"을 가능하게 해줍니다."

#: Source/help.cpp:56
msgid "$Auto-map:"
msgstr "$지도:"

#: Source/help.cpp:57
msgid ""
"To access the auto-map, click the 'MAP' button on the Information Bar or "
"press 'TAB' on the keyboard. Zooming in and out of the map is done with the "
"+ and - keys. Scrolling the map uses the arrow keys."
msgstr ""
"지도를 표시하려면 정보창의 '지도' 버튼을 클릭하거나 'TAB' 키를 누릅니다. 지도"
"의 확대와 축소는 +와 - 키를 사용하며 스크롤은 방향키를 사용합니다."

#: Source/help.cpp:62
msgid "$Picking up Objects:"
msgstr "$물건 줍기:"

#: Source/help.cpp:63
msgid ""
"Useable items that are small in size, such as potions or scrolls, are "
"automatically placed in your 'belt' located at the top of the Interface "
"bar . When an item is placed in the belt, a small number appears in that "
"box. Items may be used by either pressing the corresponding number or right-"
"clicking on the item."
msgstr ""
"물약이나 두루마리와 같은 작은 크기의 물품은 인터페이스창 상단에 위치한 '벨"
"트'에 자동으로 배치됩니다. 벨트에 물품을 배치하면 해당 칸에 작은 숫자가 표시"
"됩니다. 해당 숫자를 누르거나 마우스 우클릭으로 사용할 수 있습니다."

#: Source/help.cpp:69
msgid "$Gold:"
msgstr "$금화:"

#: Source/help.cpp:70
msgid ""
"You can select a specific amount of gold to drop by right-clicking on a pile "
"of gold in your inventory."
msgstr "소지품에서 금화 뭉치를 마우스 우클릭으로 지정한 만큼 떨굴 수 있습니다."

#: Source/help.cpp:73
msgid "$Skills & Spells:"
msgstr "$기술과 주문:"

#: Source/help.cpp:74
msgid ""
"You can access your list of skills and spells by left-clicking on the "
"'SPELLS' button in the interface bar. Memorized spells and those available "
"through staffs are listed here. Left-clicking on the spell you wish to cast "
"will ready the spell. A readied spell may be cast by simply right-clicking "
"in the play area."
msgstr ""
"인터페이스창에서 '주문' 버튼을 마우스로 좌클릭하면 기술과 주문 목록을 볼 수 "
"있습니다. 습득한 주문과 지팡이를 통해 사용할 수 있는 주문이 이곳에 표시됩니"
"다. 시전할 주문을 마우스로 좌클릭하면 주문이 선택되며, 마우스 우클릭으로 전"
"투 지역에서 시전할 수 있습니다."

#: Source/help.cpp:80
msgid "$Using the Speedbook for Spells:"
msgstr "$주문용 신속서 사용:"

#: Source/help.cpp:81
msgid ""
"Left-clicking on the 'readied spell' button will open the 'Speedbook' which "
"allows you to select a skill or spell for immediate use. To use a readied "
"skill or spell, simply right-click in the main play area."
msgstr ""
"'선택한 주문' 버튼을 마우스로 좌클릭하면 '신속서'가 열리며 즉시 사용할 기술이"
"나 주문을 선택할 수 있습니다. 선택한 기술이나 주문의 사용은 주요 전투 지역에"
"서 간단히 마우스를 우클릭하면 됩니다."

#: Source/help.cpp:85
msgid ""
"Shift + Left-clicking on the 'select current spell' button will clear the "
"readied spell."
msgstr ""
"'현재 선택한 주문' 버튼에서 Shift + 마우스 좌클릭을 하면 선택된 주문이 삭제됩"
"니다."

#: Source/help.cpp:87
msgid "$Setting Spell Hotkeys:"
msgstr "$주문 단축키 설정:"

#: Source/help.cpp:88
msgid ""
"You can assign up to four Hotkeys for skills, spells or scrolls. Start by "
"opening the 'speedbook' as described in the section above. Press the F5, F6, "
"F7 or F8 keys after highlighting the spell you wish to assign."
msgstr ""
"기술, 주문, 두루마리에 4개의 단축키를 할당할 수 있습니다. 이전 섹션에서 설명"
"한 대로 '신속서'를 열어, 할당하려는 주문을 활성화 후 F5, F6, F7, F8 키 중 하"
"나를 누릅니다."

#: Source/help.cpp:93
msgid "$Spell Books:"
msgstr "$주문서:"

#: Source/help.cpp:94
msgid ""
"Reading more than one book increases your knowledge of that spell, allowing "
"you to cast the spell more effectively."
msgstr ""
"책을 읽으면 해당 주문에 대한 지식이 늘어 주문을 더욱 효과적으로 시전할 수 있"
"습니다."

#: Source/help.cpp:180
msgid "Shareware Hellfire Help"
msgstr "체험판 헬파이어 도움말"

#: Source/help.cpp:180
msgid "Hellfire Help"
msgstr "헬파이어 도움말"

#: Source/help.cpp:182
msgid "Shareware Diablo Help"
msgstr "체혐판 디아블로 도움말"

#: Source/help.cpp:182
msgid "Diablo Help"
msgstr "디아블로 도움말"

#: Source/help.cpp:212
msgid "Press ESC to end or the arrow keys to scroll."
msgstr "ESC를 눌러 종료하거나 방향키를 이용해 스크롤해 주세요."

#: Source/init.cpp:194
msgid "diabdat.mpq or spawn.mpq"
msgstr "diabdat.mpq 또는 spawn.mpq"

#: Source/init.cpp:215
msgid "Some Hellfire MPQs are missing"
msgstr "헬파이어 관련된 일부 MPQ 파일들이 존재하지 않습니다"

#: Source/init.cpp:215
msgid ""
"Not all Hellfire MPQs were found.\n"
"Please copy all the hf*.mpq files."
msgstr ""
"헬파이어 관련 모든 MPQ 파일들을 찾을수 없습니다.\n"
"hf*.mpq 파일들을 모두 복사해주세요."

#: Source/init.cpp:223
msgid "Unable to create main window"
msgstr "메인 윈도우를 생성할 수 없습니다"

#: Source/itemdat.cpp:53 Source/itemdat.cpp:235 Source/panels/charpanel.cpp:166
msgid "Gold"
msgstr "금화"

#: Source/itemdat.cpp:54 Source/itemdat.cpp:172
msgid "Short Sword"
msgstr "단검"

#: Source/itemdat.cpp:55 Source/itemdat.cpp:124
msgid "Buckler"
msgstr "소형 방패"

#: Source/itemdat.cpp:56 Source/itemdat.cpp:192 Source/itemdat.cpp:193
msgid "Club"
msgstr "곤봉"

#: Source/itemdat.cpp:57 Source/itemdat.cpp:196
msgid "Short Bow"
msgstr "단궁"

#: Source/itemdat.cpp:58
msgid "Short Staff of Mana"
msgstr "마나의 단지팡이"

#: Source/itemdat.cpp:59
msgid "Cleaver"
msgstr "식칼"

#: Source/itemdat.cpp:60 Source/itemdat.cpp:434
msgid "The Undead Crown"
msgstr "언데드 왕관"

#: Source/itemdat.cpp:61 Source/itemdat.cpp:435
msgid "Empyrean Band"
msgstr "최고천 머리테"

#: Source/itemdat.cpp:62
msgid "Magic Rock"
msgstr "마석"

#: Source/itemdat.cpp:63 Source/itemdat.cpp:436
msgid "Optic Amulet"
msgstr "눈동자 목걸이"

#: Source/itemdat.cpp:64 Source/itemdat.cpp:437
msgid "Ring of Truth"
msgstr "진실의 반지"

#: Source/itemdat.cpp:65
msgid "Tavern Sign"
msgstr "여관 간판"

#: Source/itemdat.cpp:66 Source/itemdat.cpp:438
msgid "Harlequin Crest"
msgstr "할리퀸 관모"

#: Source/itemdat.cpp:67 Source/itemdat.cpp:439
msgid "Veil of Steel"
msgstr "강철의 베일"

#: Source/itemdat.cpp:68
msgid "Golden Elixir"
msgstr "황금 영약"

#: Source/itemdat.cpp:69 Source/quests.cpp:53
msgid "Anvil of Fury"
msgstr "분노의 모루"

#: Source/itemdat.cpp:70 Source/quests.cpp:44
msgid "Black Mushroom"
msgstr "검은 버섯"

#: Source/itemdat.cpp:71
msgid "Brain"
msgstr "뇌"

#: Source/itemdat.cpp:72
msgid "Fungal Tome"
msgstr "균류학 고서"

#: Source/itemdat.cpp:73
msgid "Spectral Elixir"
msgstr "무지갯빛 영약"

#: Source/itemdat.cpp:74
msgid "Blood Stone"
msgstr "혈석"

#: Source/itemdat.cpp:75
msgid "Cathedral Map"
msgstr "대성당 지도"

#: Source/itemdat.cpp:76
msgid "Heart"
msgstr "심장"

#: Source/itemdat.cpp:77 Source/itemdat.cpp:130
msgid "Potion of Healing"
msgstr "회복 물약"

#: Source/itemdat.cpp:78 Source/itemdat.cpp:132
msgid "Potion of Mana"
msgstr "마나 물약"

#: Source/itemdat.cpp:79 Source/itemdat.cpp:147
msgid "Scroll of Identify"
msgstr "감별 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:80 Source/itemdat.cpp:151
msgid "Scroll of Town Portal"
msgstr "마을 차원문 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:81 Source/itemdat.cpp:440
msgid "Arkaine's Valor"
msgstr "아르케인의 용맹"

#: Source/itemdat.cpp:82 Source/itemdat.cpp:131
msgid "Potion of Full Healing"
msgstr "생명력 완전 회복 물약"

#: Source/itemdat.cpp:83 Source/itemdat.cpp:133
msgid "Potion of Full Mana"
msgstr "마나 완전 회복 물약"

#: Source/itemdat.cpp:84 Source/itemdat.cpp:441
msgid "Griswold's Edge"
msgstr "그리스월드의 날"

#: Source/itemdat.cpp:85 Source/itemdat.cpp:442
msgid "Bovine Plate"
msgstr "졌소 판금갑옷"

#: Source/itemdat.cpp:86
msgid "Staff of Lazarus"
msgstr "라자루스의 지팡이"

#: Source/itemdat.cpp:87 Source/itemdat.cpp:148
msgid "Scroll of Resurrect"
msgstr "부활 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:88 Source/itemdat.cpp:136 Source/items.cpp:168
msgid "Blacksmith Oil"
msgstr "대장장이 기름"

#: Source/itemdat.cpp:89 Source/itemdat.cpp:204
msgid "Short Staff"
msgstr "단지팡이"

#: Source/itemdat.cpp:90 Source/itemdat.cpp:172 Source/itemdat.cpp:173
#: Source/itemdat.cpp:174 Source/itemdat.cpp:175 Source/itemdat.cpp:178
#: Source/itemdat.cpp:179 Source/itemdat.cpp:180 Source/itemdat.cpp:181
#: Source/itemdat.cpp:182
msgid "Sword"
msgstr "검"

#: Source/itemdat.cpp:91 Source/itemdat.cpp:171
msgid "Dagger"
msgstr "단도"

#: Source/itemdat.cpp:92
msgid "Rune Bomb"
msgstr "룬 폭탄"

#: Source/itemdat.cpp:93
msgid "Theodore"
msgstr "테오도르"

#: Source/itemdat.cpp:94
msgid "Auric Amulet"
msgstr "금 목걸이"

#: Source/itemdat.cpp:95
msgid "Torn Note 1"
msgstr "찢어진 쪽지 1"

#: Source/itemdat.cpp:96
msgid "Torn Note 2"
msgstr "찢어진 쪽지 2"

#: Source/itemdat.cpp:97
msgid "Torn Note 3"
msgstr "찢어진 쪽지 3"

#: Source/itemdat.cpp:98
msgid "Reconstructed Note"
msgstr "복원된 쪽지"

#: Source/itemdat.cpp:99
msgid "Brown Suit"
msgstr "갈색 옷"

#: Source/itemdat.cpp:100
msgid "Grey Suit"
msgstr "회색 옷"

#: Source/itemdat.cpp:101 Source/itemdat.cpp:102
msgid "Cap"
msgstr "모자"

#: Source/itemdat.cpp:102
msgid "Skull Cap"
msgstr "해골 모자"

#: Source/itemdat.cpp:103 Source/itemdat.cpp:104 Source/itemdat.cpp:106
msgid "Helm"
msgstr "투구"

#: Source/itemdat.cpp:104
msgid "Full Helm"
msgstr "전면 투구"

#: Source/itemdat.cpp:105
msgid "Crown"
msgstr "왕관"

#: Source/itemdat.cpp:106
msgid "Great Helm"
msgstr "대형 투구"

#: Source/itemdat.cpp:107
msgid "Cape"
msgstr "덧망토"

#: Source/itemdat.cpp:108
msgid "Rags"
msgstr "천"

#: Source/itemdat.cpp:109
msgid "Cloak"
msgstr "망토"

#: Source/itemdat.cpp:110
msgid "Robe"
msgstr "장포"

#: Source/itemdat.cpp:111
msgid "Quilted Armor"
msgstr "누빔 갑옷"

#: Source/itemdat.cpp:111 Source/itemdat.cpp:112 Source/itemdat.cpp:113
#: Source/itemdat.cpp:114 Source/objects.cpp:5480
msgid "Armor"
msgstr "갑옷"

#: Source/itemdat.cpp:112
msgid "Leather Armor"
msgstr "가죽 갑옷"

#: Source/itemdat.cpp:113
msgid "Hard Leather Armor"
msgstr "경피 갑옷"

#: Source/itemdat.cpp:114
msgid "Studded Leather Armor"
msgstr "징 가죽 갑옷"

#: Source/itemdat.cpp:115
msgid "Ring Mail"
msgstr "쇠미늘 갑옷"

#: Source/itemdat.cpp:115 Source/itemdat.cpp:116 Source/itemdat.cpp:117
#: Source/itemdat.cpp:119
msgid "Mail"
msgstr "사슬 갑옷"

#: Source/itemdat.cpp:116
msgid "Chain Mail"
msgstr "쇠사슬 갑옷"

#: Source/itemdat.cpp:117
msgid "Scale Mail"
msgstr "비늘 갑옷"

#: Source/itemdat.cpp:118
msgid "Breast Plate"
msgstr "흉곽 판갑"

#: Source/itemdat.cpp:118 Source/itemdat.cpp:120 Source/itemdat.cpp:121
#: Source/itemdat.cpp:122 Source/itemdat.cpp:123
msgid "Plate"
msgstr "판금"

#: Source/itemdat.cpp:119
msgid "Splint Mail"
msgstr "미늘 갑옷"

#: Source/itemdat.cpp:120
msgid "Plate Mail"
msgstr "판금 갑옷"

#: Source/itemdat.cpp:121
msgid "Field Plate"
msgstr "야전 판갑"

#: Source/itemdat.cpp:122
msgid "Gothic Plate"
msgstr "고딕 판갑"

#: Source/itemdat.cpp:123
msgid "Full Plate Mail"
msgstr "전신 판금 갑옷"

#: Source/itemdat.cpp:124 Source/itemdat.cpp:125 Source/itemdat.cpp:126
#: Source/itemdat.cpp:127 Source/itemdat.cpp:128 Source/itemdat.cpp:129
msgid "Shield"
msgstr "방패"

#: Source/itemdat.cpp:125
msgid "Small Shield"
msgstr "소형 방패"

#: Source/itemdat.cpp:126
msgid "Large Shield"
msgstr "대형 방패"

#: Source/itemdat.cpp:127
msgid "Kite Shield"
msgstr "연 방패"

#: Source/itemdat.cpp:128
msgid "Tower Shield"
msgstr "탑 방패"

#: Source/itemdat.cpp:129
msgid "Gothic Shield"
msgstr "고딕 방패"

#: Source/itemdat.cpp:134
msgid "Potion of Rejuvenation"
msgstr "회복 물약"

#: Source/itemdat.cpp:135
msgid "Potion of Full Rejuvenation"
msgstr "완전 회복 물약"

#: Source/itemdat.cpp:137 Source/items.cpp:163
msgid "Oil of Accuracy"
msgstr "정확도의 기름"

#: Source/itemdat.cpp:138 Source/items.cpp:165
msgid "Oil of Sharpness"
msgstr "날카로움의 기름"

#: Source/itemdat.cpp:139
msgid "Oil"
msgstr "기름"

#: Source/itemdat.cpp:140
msgid "Elixir of Strength"
msgstr "힘 영약"

#: Source/itemdat.cpp:141
msgid "Elixir of Magic"
msgstr "마력 영약"

#: Source/itemdat.cpp:142
msgid "Elixir of Dexterity"
msgstr "민첩 영약"

#: Source/itemdat.cpp:143
msgid "Elixir of Vitality"
msgstr "활력 영약"

#: Source/itemdat.cpp:144
msgid "Scroll of Healing"
msgstr "치료 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:145
msgid "Scroll of Search"
msgstr "탐색 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:146
msgid "Scroll of Lightning"
msgstr "번개 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:149
msgid "Scroll of Fire Wall"
msgstr "화염 방벽 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:150
msgid "Scroll of Inferno"
msgstr "불지옥 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:152
msgid "Scroll of Flash"
msgstr "섬광 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:153
msgid "Scroll of Infravision"
msgstr "초월 시야 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:154
msgid "Scroll of Phasing"
msgstr "위치 변경 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:155
msgid "Scroll of Mana Shield"
msgstr "마나 방패 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:156
msgid "Scroll of Flame Wave"
msgstr "화염파 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:157
msgid "Scroll of Fireball"
msgstr "화염구 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:158
msgid "Scroll of Stone Curse"
msgstr "석화 저주 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:159
msgid "Scroll of Chain Lightning"
msgstr "연쇄 번개 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:160
msgid "Scroll of Guardian"
msgstr "수호자 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:162
msgid "Scroll of Nova"
msgstr "초신성 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:163
msgid "Scroll of Golem"
msgstr "골렘 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:165
msgid "Scroll of Teleport"
msgstr "순간 이동 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:166
msgid "Scroll of Apocalypse"
msgstr "파멸 두루마리"

#: Source/itemdat.cpp:167 Source/itemdat.cpp:168 Source/itemdat.cpp:169
#: Source/itemdat.cpp:170
msgid "Book of "
msgstr "주문서: "

#: Source/itemdat.cpp:173
msgid "Falchion"
msgstr "언월도"

#: Source/itemdat.cpp:174
msgid "Scimitar"
msgstr "신월도"

#: Source/itemdat.cpp:175
msgid "Claymore"
msgstr "십자 검"

#: Source/itemdat.cpp:176
msgid "Blade"
msgstr "칼"

#: Source/itemdat.cpp:177
msgid "Sabre"
msgstr "굽이칼"

#: Source/itemdat.cpp:178
msgid "Long Sword"
msgstr "장검"

#: Source/itemdat.cpp:179
msgid "Broad Sword"
msgstr "넓적검"

#: Source/itemdat.cpp:180
msgid "Bastard Sword"
msgstr "용병 검"

#: Source/itemdat.cpp:181
msgid "Two-Handed Sword"
msgstr "양손 검"

#: Source/itemdat.cpp:182
msgid "Great Sword"
msgstr "대형 검"

#: Source/itemdat.cpp:183
msgid "Small Axe"
msgstr "작은 도끼"

#: Source/itemdat.cpp:183 Source/itemdat.cpp:184 Source/itemdat.cpp:185
#: Source/itemdat.cpp:186 Source/itemdat.cpp:187 Source/itemdat.cpp:188
msgid "Axe"
msgstr "도끼"

#: Source/itemdat.cpp:185
msgid "Large Axe"
msgstr "큰 도끼"

#: Source/itemdat.cpp:186
msgid "Broad Axe"
msgstr "넓적도끼"

#: Source/itemdat.cpp:187
msgid "Battle Axe"
msgstr "전투 도끼"

#: Source/itemdat.cpp:188
msgid "Great Axe"
msgstr "대형 도끼"

#: Source/itemdat.cpp:189 Source/itemdat.cpp:190
msgid "Mace"
msgstr "철퇴"

#: Source/itemdat.cpp:190
msgid "Morning Star"
msgstr "샛별 곤봉"

#: Source/itemdat.cpp:191
msgid "War Hammer"
msgstr "전쟁 망치"

#: Source/itemdat.cpp:191
msgid "Hammer"
msgstr "망치"

#: Source/itemdat.cpp:192
msgid "Spiked Club"
msgstr "쐐기 곤봉"

#: Source/itemdat.cpp:194
msgid "Flail"
msgstr "도리깨"

#: Source/itemdat.cpp:195
msgid "Maul"
msgstr "쇠메"

#: Source/itemdat.cpp:196 Source/itemdat.cpp:197 Source/itemdat.cpp:198
#: Source/itemdat.cpp:199 Source/itemdat.cpp:200 Source/itemdat.cpp:201
#: Source/itemdat.cpp:202 Source/itemdat.cpp:203
msgid "Bow"
msgstr "활"

#: Source/itemdat.cpp:197
msgid "Hunter's Bow"
msgstr "사냥꾼 활"

#: Source/itemdat.cpp:198
msgid "Long Bow"
msgstr "장궁"

#: Source/itemdat.cpp:199
msgid "Composite Bow"
msgstr "합성궁"

#: Source/itemdat.cpp:200
msgid "Short Battle Bow"
msgstr "전투 단궁"

#: Source/itemdat.cpp:201
msgid "Long Battle Bow"
msgstr "전투 장궁"

#: Source/itemdat.cpp:202
msgid "Short War Bow"
msgstr "전쟁 단궁"

#: Source/itemdat.cpp:203
msgid "Long War Bow"
msgstr "전쟁 장궁"

#: Source/itemdat.cpp:204 Source/itemdat.cpp:205 Source/itemdat.cpp:206
#: Source/itemdat.cpp:207 Source/itemdat.cpp:208
#: Source/panels/spell_list.cpp:197
msgid "Staff"
msgstr "지팡이"

#: Source/itemdat.cpp:205
msgid "Long Staff"
msgstr "장지팡이"

#: Source/itemdat.cpp:206
msgid "Composite Staff"
msgstr "합성 지팡이"

#: Source/itemdat.cpp:207
msgid "Quarter Staff"
msgstr "육척봉"

#: Source/itemdat.cpp:208
msgid "War Staff"
msgstr "전쟁 지팡이"

#: Source/itemdat.cpp:209 Source/itemdat.cpp:210 Source/itemdat.cpp:211
msgid "Ring"
msgstr "반지"

#: Source/itemdat.cpp:212 Source/itemdat.cpp:213
msgid "Amulet"
msgstr "목걸이"

#: Source/itemdat.cpp:214
msgid "Rune of Fire"
msgstr "화염의 룬"

#: Source/itemdat.cpp:214 Source/itemdat.cpp:215 Source/itemdat.cpp:216
#: Source/itemdat.cpp:217 Source/itemdat.cpp:218
msgid "Rune"
msgstr "룬"

#: Source/itemdat.cpp:215
msgid "Rune of Lightning"
msgstr "번개의 룬"

#: Source/itemdat.cpp:216
msgid "Greater Rune of Fire"
msgstr "거대 화염의 룬"

#: Source/itemdat.cpp:217
msgid "Greater Rune of Lightning"
msgstr "거대 번개의 룬"

#: Source/itemdat.cpp:218
msgid "Rune of Stone"
msgstr "석화의 룬"

#: Source/itemdat.cpp:219
msgid "Short Staff of Charged Bolt"
msgstr "돌격탄 단지팡이"

#. TRANSLATORS: Item prefix section.
#: Source/itemdat.cpp:229
msgid "Tin"
msgstr "주석"

#: Source/itemdat.cpp:230
msgid "Brass"
msgstr "황동"

#: Source/itemdat.cpp:231
msgid "Bronze"
msgstr "청동"

#: Source/itemdat.cpp:232
msgid "Iron"
msgstr "철"

#: Source/itemdat.cpp:233
msgid "Steel"
msgstr "강철"

#: Source/itemdat.cpp:234
msgid "Silver"
msgstr "은"

#: Source/itemdat.cpp:236
msgid "Platinum"
msgstr "백금"

#: Source/itemdat.cpp:237
msgid "Mithril"
msgstr "미스릴"

#: Source/itemdat.cpp:238
msgid "Meteoric"
msgstr "유성"

#: Source/itemdat.cpp:239 Source/objects.cpp:108
msgid "Weird"
msgstr "기이한"

#: Source/itemdat.cpp:240
msgid "Strange"
msgstr "이상한"

#: Source/itemdat.cpp:241
msgid "Useless"
msgstr "쓸모 없는"

#: Source/itemdat.cpp:242
msgid "Bent"
msgstr "휜"

#: Source/itemdat.cpp:243
msgid "Weak"
msgstr "무른"

#: Source/itemdat.cpp:244
msgid "Jagged"
msgstr "톱날"

#: Source/itemdat.cpp:245
msgid "Deadly"
msgstr "치명적인"

#: Source/itemdat.cpp:246
msgid "Heavy"
msgstr "육중한"

#: Source/itemdat.cpp:247
msgid "Vicious"
msgstr "잔인한"

#: Source/itemdat.cpp:248
msgid "Brutal"
msgstr "잔혹한"

#: Source/itemdat.cpp:249
msgid "Massive"
msgstr "거대한"

#: Source/itemdat.cpp:250
msgid "Savage"
msgstr "야만적인"

#: Source/itemdat.cpp:251
msgid "Ruthless"
msgstr "가차없는"

#: Source/itemdat.cpp:252
msgid "Merciless"
msgstr "무자비한"

#: Source/itemdat.cpp:253
msgid "Clumsy"
msgstr "투박한"

#: Source/itemdat.cpp:254
msgid "Dull"
msgstr "둔한"

#: Source/itemdat.cpp:255
msgid "Sharp"
msgstr "예리한"

#: Source/itemdat.cpp:256 Source/itemdat.cpp:266
msgid "Fine"
msgstr "섬세한"

#: Source/itemdat.cpp:257
msgid "Warrior's"
msgstr "전사의"

#: Source/itemdat.cpp:258
msgid "Soldier's"
msgstr "병사의"

#: Source/itemdat.cpp:259
msgid "Lord's"
msgstr "군주의"

#: Source/itemdat.cpp:260
msgid "Knight's"
msgstr "기사의"

#: Source/itemdat.cpp:261
msgid "Master's"
msgstr "장인의"

#: Source/itemdat.cpp:262
msgid "Champion's"
msgstr "투사의"

#: Source/itemdat.cpp:263
msgid "King's"
msgstr "왕의"

#: Source/itemdat.cpp:264
msgid "Vulnerable"
msgstr "취약한"

#: Source/itemdat.cpp:265
msgid "Rusted"
msgstr "녹슨"

#: Source/itemdat.cpp:267
msgid "Strong"
msgstr "튼튼한"

#: Source/itemdat.cpp:268
msgid "Grand"
msgstr "웅장한"

#: Source/itemdat.cpp:269
msgid "Valiant"
msgstr "용맹한"

#: Source/itemdat.cpp:270
msgid "Glorious"
msgstr "영예로운"

#: Source/itemdat.cpp:271
msgid "Blessed"
msgstr "축복받은"

#: Source/itemdat.cpp:272
msgid "Saintly"
msgstr "성스러운"

#: Source/itemdat.cpp:273
msgid "Awesome"
msgstr "경이로운"

#: Source/itemdat.cpp:274 Source/objects.cpp:120
msgid "Holy"
msgstr "신성한"

#: Source/itemdat.cpp:275
msgid "Godly"
msgstr "경건한"

#: Source/itemdat.cpp:276
msgid "Red"
msgstr "붉은색"

#: Source/itemdat.cpp:277 Source/itemdat.cpp:278
msgid "Crimson"
msgstr "진홍색"

#: Source/itemdat.cpp:279
msgid "Garnet"
msgstr "석류석"

#: Source/itemdat.cpp:280
msgid "Ruby"
msgstr "루비"

#: Source/itemdat.cpp:281
msgid "Blue"
msgstr "파란색"

#: Source/itemdat.cpp:282
msgid "Azure"
msgstr "푸른색"

#: Source/itemdat.cpp:283
msgid "Lapis"
msgstr "보석"

#: Source/itemdat.cpp:284
msgid "Cobalt"
msgstr "청록색"

#: Source/itemdat.cpp:285
msgid "Sapphire"
msgstr "사파이어"

#: Source/itemdat.cpp:286
msgid "White"
msgstr "백색"

#: Source/itemdat.cpp:287
msgid "Pearl"
msgstr "진주"

#: Source/itemdat.cpp:288
msgid "Ivory"
msgstr "상아"

#: Source/itemdat.cpp:289
msgid "Crystal"
msgstr "수정"

#: Source/itemdat.cpp:290
msgid "Diamond"
msgstr "다이아몬드"

#: Source/itemdat.cpp:291
msgid "Topaz"
msgstr "토파즈"

#: Source/itemdat.cpp:292
msgid "Amber"
msgstr "호박"

#: Source/itemdat.cpp:293
msgid "Jade"
msgstr "비취"

#: Source/itemdat.cpp:294
msgid "Obsidian"
msgstr "흑요석"

#: Source/itemdat.cpp:295
msgid "Emerald"
msgstr "에메랄드"

#: Source/itemdat.cpp:296
msgid "Hyena's"
msgstr "하이에나의"

#: Source/itemdat.cpp:297
msgid "Frog's"
msgstr "개구리의"

#: Source/itemdat.cpp:298
msgid "Spider's"
msgstr "거미의"

#: Source/itemdat.cpp:299
msgid "Raven's"
msgstr "큰까마귀의"

#: Source/itemdat.cpp:300
msgid "Snake's"
msgstr "뱀의"

#: Source/itemdat.cpp:301
msgid "Serpent's"
msgstr "구렁이의"

#: Source/itemdat.cpp:302
msgid "Drake's"
msgstr "드레이크의"

#: Source/itemdat.cpp:303
msgid "Dragon's"
msgstr "용의"

#: Source/itemdat.cpp:304
msgid "Wyrm's"
msgstr "웜의"

#: Source/itemdat.cpp:305
msgid "Hydra's"
msgstr "히드라의"

#: Source/itemdat.cpp:306
msgid "Angel's"
msgstr "천사의"

#: Source/itemdat.cpp:307
msgid "Arch-Angel's"
msgstr "대천사의"

#: Source/itemdat.cpp:308
msgid "Plentiful"
msgstr "풍부한"

#: Source/itemdat.cpp:309
msgid "Bountiful"
msgstr "너그러운"

#: Source/itemdat.cpp:310
msgid "Flaming"
msgstr "화염"

#: Source/itemdat.cpp:311
msgid "Lightning"
msgstr "번개"

#: Source/itemdat.cpp:312
msgid "Jester's"
msgstr "광대의"

#: Source/itemdat.cpp:313
msgid "Crystalline"
msgstr "수정"

#. TRANSLATORS: Item prefix section end.
#: Source/itemdat.cpp:315
msgid "Doppelganger's"
msgstr "도플갱어의"

#. TRANSLATORS: Item suffix section. All items will have a word binding word. (Format: {:s} of {:s} - e.g. Rags of Valor)
#: Source/itemdat.cpp:325
msgid "quality"
msgstr "고급"

#: Source/itemdat.cpp:326
msgid "maiming"
msgstr "불구"

#: Source/itemdat.cpp:327
msgid "slaying"
msgstr "학살"

#: Source/itemdat.cpp:328
msgid "gore"
msgstr "피투성이"

#: Source/itemdat.cpp:329
msgid "carnage"
msgstr "대학살"

#: Source/itemdat.cpp:330
msgid "slaughter"
msgstr "살육"

#: Source/itemdat.cpp:331
msgid "pain"
msgstr "고통"

#: Source/itemdat.cpp:332
msgid "tears"
msgstr "눈물"

#: Source/itemdat.cpp:333
msgid "health"
msgstr "건강"

#: Source/itemdat.cpp:334
msgid "protection"
msgstr "보호"

#: Source/itemdat.cpp:335
msgid "absorption"
msgstr "흡수"

#: Source/itemdat.cpp:336
msgid "deflection"
msgstr "굴절"

#: Source/itemdat.cpp:337
msgid "osmosis"
msgstr "삼투"

#: Source/itemdat.cpp:338
msgid "frailty"
msgstr "노쇠"

#: Source/itemdat.cpp:339
msgid "weakness"
msgstr "쇠약"

#: Source/itemdat.cpp:340
msgid "strength"
msgstr "힘"

#: Source/itemdat.cpp:341
msgid "might"
msgstr "완력"

#: Source/itemdat.cpp:342
msgid "power"
msgstr "동력"

#: Source/itemdat.cpp:343
msgid "giants"
msgstr "거인"

#: Source/itemdat.cpp:344
msgid "titans"
msgstr "티탄"

#: Source/itemdat.cpp:345
msgid "paralysis"
msgstr "마비"

#: Source/itemdat.cpp:346
msgid "atrophy"
msgstr "퇴화"

#: Source/itemdat.cpp:347
msgid "dexterity"
msgstr "민첩"

#: Source/itemdat.cpp:348
msgid "skill"
msgstr "기술"

#: Source/itemdat.cpp:349
msgid "accuracy"
msgstr "정확"

#: Source/itemdat.cpp:350
msgid "precision"
msgstr "정밀"

#: Source/itemdat.cpp:351
msgid "perfection"
msgstr "완벽"

#: Source/itemdat.cpp:352
msgid "the fool"
msgstr "바보"

#: Source/itemdat.cpp:353
msgid "dyslexia"
msgstr "난독"

#: Source/itemdat.cpp:354
msgid "magic"
msgstr "마력"

#: Source/itemdat.cpp:355
msgid "the mind"
msgstr "정신"

#: Source/itemdat.cpp:356
msgid "brilliance"
msgstr "광휘"

#: Source/itemdat.cpp:357
msgid "sorcery"
msgstr "원소술"

#: Source/itemdat.cpp:358
msgid "wizardry"
msgstr "마법"

#: Source/itemdat.cpp:359
msgid "illness"
msgstr "질환"

#: Source/itemdat.cpp:360
msgid "disease"
msgstr "질병"

#: Source/itemdat.cpp:361
msgid "vitality"
msgstr "활력"

#: Source/itemdat.cpp:362
msgid "zest"
msgstr "열정"

#: Source/itemdat.cpp:363
msgid "vim"
msgstr "정력"

#: Source/itemdat.cpp:364
msgid "vigor"
msgstr "생기"

#: Source/itemdat.cpp:365
msgid "life"
msgstr "생명"

#: Source/itemdat.cpp:366
msgid "trouble"
msgstr "통증"

#: Source/itemdat.cpp:367
msgid "the pit"
msgstr "갱"

#: Source/itemdat.cpp:368
msgid "the sky"
msgstr "하늘"

#: Source/itemdat.cpp:369
msgid "the moon"
msgstr "달"

#: Source/itemdat.cpp:370
msgid "the stars"
msgstr "별"

#: Source/itemdat.cpp:371
msgid "the heavens"
msgstr "천상"

#: Source/itemdat.cpp:372
msgid "the zodiac"
msgstr "황도대"

#: Source/itemdat.cpp:373
msgid "the vulture"
msgstr "독수리"

#: Source/itemdat.cpp:374
msgid "the jackal"
msgstr "자칼"

#: Source/itemdat.cpp:375
msgid "the fox"
msgstr "여우"

#: Source/itemdat.cpp:376
msgid "the jaguar"
msgstr "표범"

#: Source/itemdat.cpp:377
msgid "the eagle"
msgstr "수리"

#: Source/itemdat.cpp:378
msgid "the wolf"
msgstr "늑대"

#: Source/itemdat.cpp:379
msgid "the tiger"
msgstr "호랑이"

#: Source/itemdat.cpp:380
msgid "the lion"
msgstr "사자"

#: Source/itemdat.cpp:381
msgid "the mammoth"
msgstr "맘모스"

#: Source/itemdat.cpp:382
msgid "the whale"
msgstr "고래"

#: Source/itemdat.cpp:383
msgid "fragility"
msgstr "연약"

#: Source/itemdat.cpp:384
msgid "brittleness"
msgstr "불안정"

#: Source/itemdat.cpp:385
msgid "sturdiness"
msgstr "견고"

#: Source/itemdat.cpp:386
msgid "craftsmanship"
msgstr "솜씨"

#: Source/itemdat.cpp:387
msgid "structure"
msgstr "구조"

#: Source/itemdat.cpp:388
msgid "the ages"
msgstr "시대"

#: Source/itemdat.cpp:389
msgid "the dark"
msgstr "어둠"

#: Source/itemdat.cpp:390
msgid "the night"
msgstr "밤"

#: Source/itemdat.cpp:391
msgid "light"
msgstr "빛"

#: Source/itemdat.cpp:392
msgid "radiance"
msgstr "광휘"

#: Source/itemdat.cpp:393
msgid "flame"
msgstr "불"

#: Source/itemdat.cpp:394
msgid "fire"
msgstr "화염"

#: Source/itemdat.cpp:395
msgid "burning"
msgstr "이글거림"

#: Source/itemdat.cpp:396
msgid "shock"
msgstr "충격"

#: Source/itemdat.cpp:397
msgid "lightning"
msgstr "번개"

#: Source/itemdat.cpp:398
msgid "thunder"
msgstr "천둥"

#: Source/itemdat.cpp:399
msgid "many"
msgstr "다수"

#: Source/itemdat.cpp:400
msgid "plenty"
msgstr "풍부"

#: Source/itemdat.cpp:401
msgid "thorns"
msgstr "가시"

#: Source/itemdat.cpp:402
msgid "corruption"
msgstr "타락"

#: Source/itemdat.cpp:403
msgid "thieves"
msgstr "도적"

#: Source/itemdat.cpp:404
msgid "the bear"
msgstr "곰"

#: Source/itemdat.cpp:405
msgid "the bat"
msgstr "박쥐"

#: Source/itemdat.cpp:406
msgid "vampires"
msgstr "흡혈귀"

#: Source/itemdat.cpp:407
msgid "the leech"
msgstr "거머리"

#: Source/itemdat.cpp:408
msgid "blood"
msgstr "피"

#: Source/itemdat.cpp:409
msgid "piercing"
msgstr "관통"

#: Source/itemdat.cpp:410
msgid "puncturing"
msgstr "천공"

#: Source/itemdat.cpp:411
msgid "bashing"
msgstr "강타"

#: Source/itemdat.cpp:412
msgid "readiness"
msgstr "준비"

#: Source/itemdat.cpp:413
msgid "swiftness"
msgstr "급속"

#: Source/itemdat.cpp:414
msgid "speed"
msgstr "고속"

#: Source/itemdat.cpp:415
msgid "haste"
msgstr "신속"

#: Source/itemdat.cpp:416
msgid "balance"
msgstr "균형"

#: Source/itemdat.cpp:417
msgid "stability"
msgstr "안정"

#: Source/itemdat.cpp:418
msgid "harmony"
msgstr "조화"

#: Source/itemdat.cpp:419
msgid "blocking"
msgstr "저지"

#: Source/itemdat.cpp:420
msgid "devastation"
msgstr "초토화"

#: Source/itemdat.cpp:421
msgid "decay"
msgstr "부패"

#. TRANSLATORS: Item suffix section end.
#: Source/itemdat.cpp:423
msgid "peril"
msgstr "위협"

#. TRANSLATORS: Unique Item section
#: Source/itemdat.cpp:433
msgid "The Butcher's Cleaver"
msgstr "도살자 식칼"

#: Source/itemdat.cpp:443
msgid "The Rift Bow"
msgstr "균열 활"

#: Source/itemdat.cpp:444
msgid "The Needler"
msgstr "바늘궁"

#: Source/itemdat.cpp:445
msgid "The Celestial Bow"
msgstr "천상의 활"

#: Source/itemdat.cpp:446
msgid "Deadly Hunter"
msgstr "죽음의 사냥꾼"

#: Source/itemdat.cpp:447
msgid "Bow of the Dead"
msgstr "죽음의 활"

#: Source/itemdat.cpp:448
msgid "The Blackoak Bow"
msgstr "검은참나무 활"

#: Source/itemdat.cpp:449
msgid "Flamedart"
msgstr "화염살"

#: Source/itemdat.cpp:450
msgid "Fleshstinger"
msgstr "살점쐐기"

#: Source/itemdat.cpp:451
msgid "Windforce"
msgstr "바람살"

#: Source/itemdat.cpp:452
msgid "Eaglehorn"
msgstr "수리뿔"

#: Source/itemdat.cpp:453
msgid "Gonnagal's Dirk"
msgstr "곤나갈의 더크"

#: Source/itemdat.cpp:454
msgid "The Defender"
msgstr "수호자"

#: Source/itemdat.cpp:455
msgid "Gryphon's Claw"
msgstr "그리폰의 발톱"

#: Source/itemdat.cpp:456
msgid "Black Razor"
msgstr "검은 서슬"

#: Source/itemdat.cpp:457
msgid "Gibbous Moon"
msgstr "철월"

#: Source/itemdat.cpp:458
msgid "Ice Shank"
msgstr "얼음살"

#: Source/itemdat.cpp:459
msgid "The Executioner's Blade"
msgstr "집행자의 칼"

#: Source/itemdat.cpp:460
msgid "The Bonesaw"
msgstr "뼈톱"

#: Source/itemdat.cpp:461
msgid "Shadowhawk"
msgstr "그림자매"

#: Source/itemdat.cpp:462
msgid "Wizardspike"
msgstr "마법사의 쐐기검"

#: Source/itemdat.cpp:463
msgid "Lightsabre"
msgstr "라이트세이버"

#: Source/itemdat.cpp:464
msgid "The Falcon's Talon"
msgstr "매의 발톱"

#: Source/itemdat.cpp:465
msgid "Inferno"
msgstr "불지옥"

#: Source/itemdat.cpp:466
msgid "Doombringer"
msgstr "궤멸자"

#: Source/itemdat.cpp:467
msgid "The Grizzly"
msgstr "회색곰"

#: Source/itemdat.cpp:468
msgid "The Grandfather"
msgstr "한아비"

#: Source/itemdat.cpp:469
msgid "The Mangler"
msgstr "육절기"

#: Source/itemdat.cpp:470
msgid "Sharp Beak"
msgstr "날카로운 부리"

#: Source/itemdat.cpp:471
msgid "BloodSlayer"
msgstr "유혈학살자"

#: Source/itemdat.cpp:472
msgid "The Celestial Axe"
msgstr "천상의 도끼"

#: Source/itemdat.cpp:473
msgid "Wicked Axe"
msgstr "사악한 도끼"

#: Source/itemdat.cpp:474
msgid "Stonecleaver"
msgstr "돌가르개"

#: Source/itemdat.cpp:475
msgid "Aguinara's Hatchet"
msgstr "아귀나라의 손도끼"

#: Source/itemdat.cpp:476
msgid "Hellslayer"
msgstr "지옥학살자"

#: Source/itemdat.cpp:477
msgid "Messerschmidt's Reaver"
msgstr "메셔슈미트의 도끼"

#: Source/itemdat.cpp:478
msgid "Crackrust"
msgstr "군열녹"

#: Source/itemdat.cpp:479
msgid "Hammer of Jholm"
msgstr "졸름의 망치"

#: Source/itemdat.cpp:480
msgid "Civerb's Cudgel"
msgstr "시버브의 곤봉"

#: Source/itemdat.cpp:481
msgid "The Celestial Star"
msgstr "천상의 별"

#: Source/itemdat.cpp:482
msgid "Baranar's Star"
msgstr "바라나르의 별"

#: Source/itemdat.cpp:483
msgid "Gnarled Root"
msgstr "울퉁불퉁한 뿌리"

#: Source/itemdat.cpp:484
msgid "The Cranium Basher"
msgstr "두개골 분쇄망치"

#: Source/itemdat.cpp:485
msgid "Schaefer's Hammer"
msgstr "섀퍼의 망치"

#: Source/itemdat.cpp:486
msgid "Dreamflange"
msgstr "꿈테"

#: Source/itemdat.cpp:487
msgid "Staff of Shadows"
msgstr "그림자의 지팡이"

#: Source/itemdat.cpp:488
msgid "Immolator"
msgstr "불태우는 자"

#: Source/itemdat.cpp:489
msgid "Storm Spire"
msgstr "폭풍 첨탑"

#: Source/itemdat.cpp:490
msgid "Gleamsong"
msgstr "서광찬가"

#: Source/itemdat.cpp:491
msgid "Thundercall"
msgstr "천둥부름"

#: Source/itemdat.cpp:492
msgid "The Protector"
msgstr "보호구"

#: Source/itemdat.cpp:493
msgid "Naj's Puzzler"
msgstr "나즈의 수수께끼"

#: Source/itemdat.cpp:494
msgid "Mindcry"
msgstr "마음의비명"

#: Source/itemdat.cpp:495
msgid "Rod of Onan"
msgstr "오난의 장대"

#: Source/itemdat.cpp:496
msgid "Helm of Spirits"
msgstr "기백의 투구"

#: Source/itemdat.cpp:497
msgid "Thinking Cap"
msgstr "생각하는 모자"

#: Source/itemdat.cpp:498
msgid "OverLord's Helm"
msgstr "오버로드의 투구"

#: Source/itemdat.cpp:499
msgid "Fool's Crest"
msgstr "광대의 관모"

#: Source/itemdat.cpp:500
msgid "Gotterdamerung"
msgstr "신들의 황혼"

#: Source/itemdat.cpp:501
msgid "Royal Circlet"
msgstr "왕실 띠관"

#: Source/itemdat.cpp:502
msgid "Torn Flesh of Souls"
msgstr "영혼의 찢긴 살점"

#: Source/itemdat.cpp:503
msgid "The Gladiator's Bane"
msgstr "검투사의 재앙"

#: Source/itemdat.cpp:504
msgid "The Rainbow Cloak"
msgstr "무지개 망토"

#: Source/itemdat.cpp:505
msgid "Leather of Aut"
msgstr "오트의 가죽 갑옷"

#: Source/itemdat.cpp:506
msgid "Wisdom's Wrap"
msgstr "지혜의 싸개"

#: Source/itemdat.cpp:507
msgid "Sparking Mail"
msgstr "불꽃 튀는 사슬 갑옷"

#: Source/itemdat.cpp:508
msgid "Scavenger Carapace"
msgstr "시체청소부 돌가죽"

#: Source/itemdat.cpp:509
msgid "Nightscape"
msgstr "밤하늘 망토"

#: Source/itemdat.cpp:510
msgid "Naj's Light Plate"
msgstr "나즈의 경판갑"

#: Source/itemdat.cpp:511
msgid "Demonspike Coat"
msgstr "악마쐐기 전신 판갑"

#: Source/itemdat.cpp:512
msgid "The Deflector"
msgstr "모면"

#: Source/itemdat.cpp:513
msgid "Split Skull Shield"
msgstr "분열 해골 방패"

#: Source/itemdat.cpp:514
msgid "Dragon's Breach"
msgstr "용의 비상"

#: Source/itemdat.cpp:515
msgid "Blackoak Shield"
msgstr "검은참나무 방패"

#: Source/itemdat.cpp:516
msgid "Holy Defender"
msgstr "신성한 방어자"

#: Source/itemdat.cpp:517
msgid "Stormshield"
msgstr "폭풍막이"

#: Source/itemdat.cpp:518
msgid "Bramble"
msgstr "가시덤블"

#: Source/itemdat.cpp:519
msgid "Ring of Regha"
msgstr "레가의 반지"

#: Source/itemdat.cpp:520
msgid "The Bleeder"
msgstr "출혈반지"

#: Source/itemdat.cpp:521
msgid "Constricting Ring"
msgstr "죄어오는 반지"

#: Source/itemdat.cpp:522
msgid "Ring of Engagement"
msgstr "교전의 반지"

#: Source/itemdat.cpp:523
msgid "Giant's Knuckle"
msgstr "거인의 손마디"

#: Source/itemdat.cpp:524
msgid "Mercurial Ring"
msgstr "메르쿠리우스의 반지"

#: Source/itemdat.cpp:525
msgid "Xorine's Ring"
msgstr "조린의 반지"

#: Source/itemdat.cpp:526
msgid "Karik's Ring"
msgstr "카릭의 반지"

#: Source/itemdat.cpp:527
msgid "Ring of Magma"
msgstr "마그마의 반지"

#: Source/itemdat.cpp:528
msgid "Ring of the Mystics"
msgstr "신비의 반지"

#: Source/itemdat.cpp:529
msgid "Ring of Thunder"
msgstr "천둥의 반지"

#: Source/itemdat.cpp:530
msgid "Amulet of Warding"
msgstr "막이의 목걸이"

#: Source/itemdat.cpp:531
msgid "Gnat Sting"
msgstr "각다귀 침"

#: Source/itemdat.cpp:532
msgid "Flambeau"
msgstr "횃불"

#: Source/itemdat.cpp:533
msgid "Armor of Gloom"
msgstr "어둠의 갑옷"

#: Source/itemdat.cpp:534
msgid "Blitzen"
msgstr "집중공세"

#: Source/itemdat.cpp:535
msgid "Thunderclap"
msgstr "천둥소리"

#: Source/itemdat.cpp:536
msgid "Shirotachi"
msgstr "백태도"

#: Source/itemdat.cpp:537
msgid "Eater of Souls"
msgstr "영혼 포식자"

#: Source/itemdat.cpp:538
msgid "Diamondedge"
msgstr "다이아몬드날"

#: Source/itemdat.cpp:539
msgid "Bone Chain Armor"
msgstr "해골 사슬 갑옷"

#: Source/itemdat.cpp:540
msgid "Demon Plate Armor"
msgstr "악마 판금 갑옷"

#: Source/itemdat.cpp:541
msgid "Acolyte's Amulet"
msgstr "시종의 목걸이"

#. TRANSLATORS: Unique Item section end.
#: Source/itemdat.cpp:543
msgid "Gladiator's Ring"
msgstr "검투사의 반지"

#: Source/items.cpp:164
msgid "Oil of Mastery"
msgstr "숙련의 기름"

#: Source/items.cpp:166
msgid "Oil of Death"
msgstr "죽음의 기름"

#: Source/items.cpp:167
msgid "Oil of Skill"
msgstr "기술의 기름"

#: Source/items.cpp:169
msgid "Oil of Fortitude"
msgstr "불굴의 기름"

#: Source/items.cpp:170
msgid "Oil of Permanence"
msgstr "영구성의 기름"

#: Source/items.cpp:171
msgid "Oil of Hardening"
msgstr "경화의 기름"

#: Source/items.cpp:172
msgid "Oil of Imperviousness"
msgstr "불침투성의 기름"

#. TRANSLATORS: Constructs item names. Format: {Item} of {Spell}. Example: War Staff of Firewall
#: Source/items.cpp:1134
msgctxt "spell"
msgid "{0} of {1}"
msgstr "{1}의 {0}"

#. TRANSLATORS: Constructs item names. Format: {Prefix} {Item} of {Spell}. Example: King's War Staff of Firewall
#: Source/items.cpp:1142
msgctxt "spell"
msgid "{0} {1} of {2}"
msgstr "{0} {2}의 {1}"

#. TRANSLATORS: Constructs item names. Format: {Prefix} {Item} of {Suffix}. Example: King's Long Sword of the Whale
#: Source/items.cpp:1160
msgid "{0} {1} of {2}"
msgstr "{0} {2}의 {1}"

#. TRANSLATORS: Constructs item names. Format: {Prefix} {Item}. Example: King's Long Sword
#: Source/items.cpp:1163
msgid "{0} {1}"
msgstr "{0} {1}"

#. TRANSLATORS: Constructs item names. Format: {Item} of {Suffix}. Example: Long Sword of the Whale
#: Source/items.cpp:1166
msgid "{0} of {1}"
msgstr "{1}의 {0}"

# 어순이 문제가 됨
#: Source/items.cpp:1850 Source/items.cpp:1862
msgid "increases a weapon's"
msgstr "무기 명중률"

#: Source/items.cpp:1852
msgid "chance to hit"
msgstr "증가"

#: Source/items.cpp:1856
msgid "greatly increases a"
msgstr "무기 명중률"

#: Source/items.cpp:1858
msgid "weapon's chance to hit"
msgstr "대폭 증가"

#: Source/items.cpp:1864
msgid "damage potential"
msgstr "대폭 증가"

#: Source/items.cpp:1868
msgid "greatly increases a weapon's"
msgstr "무기의 피해 가능성"

#: Source/items.cpp:1870
msgid "damage potential - not bows"
msgstr "대폭 증가 - 활 제외"

#: Source/items.cpp:1874
msgid "reduces attributes needed"
msgstr "갑옷이나 무기 사용에"

#: Source/items.cpp:1876
msgid "to use armor or weapons"
msgstr "필요한 요구치 감소"

# 정확한 문장 출력 확인 필요
#: Source/items.cpp:1880
#, no-c-format
msgid "restores 20% of an"
msgstr "물품 내구도"

# 정확한 문장 출력 확인 필요
#: Source/items.cpp:1882
msgid "item's durability"
msgstr "20% 복구"

# 정확한 문장 출력 확인 필요
#: Source/items.cpp:1886
msgid "increases an item's"
msgstr "물품의 현재와 최대 내구도"

# 정확한 문장 출력 확인 필요
#: Source/items.cpp:1888
msgid "current and max durability"
msgstr "증가"

#: Source/items.cpp:1892
msgid "makes an item indestructible"
msgstr "물품이 파괴되지 않도록 만듦"

#: Source/items.cpp:1896
msgid "increases the armor class"
msgstr "갑옷과 방패의 방어력"

#: Source/items.cpp:1898
msgid "of armor and shields"
msgstr "증가"

#: Source/items.cpp:1902
msgid "greatly increases the armor"
msgstr "갑옷과 방패의 방어력"

#: Source/items.cpp:1904
msgid "class of armor and shields"
msgstr "대폭 증가"

#: Source/items.cpp:1908 Source/items.cpp:1917
msgid "sets fire trap"
msgstr "화염 함정 설치"

#: Source/items.cpp:1913
msgid "sets lightning trap"
msgstr "번개 함정 설치"

#: Source/items.cpp:1921
msgid "sets petrification trap"
msgstr "석화 함정 설치"

#: Source/items.cpp:1925
msgid "restore all life"
msgstr "생명력 전체 회복"

#: Source/items.cpp:1929
msgid "restore some life"
msgstr "생명력 일부 회복"

#: Source/items.cpp:1933
msgid "recover life"
msgstr "생명력 회복"

#: Source/items.cpp:1937
msgid "deadly heal"
msgstr "치명적 치료"

#: Source/items.cpp:1941
msgid "restore some mana"
msgstr "마나 일부 회복"

#: Source/items.cpp:1945
msgid "restore all mana"
msgstr "마나 전체 회복"

#: Source/items.cpp:1949
msgid "increase strength"
msgstr "힘 증가"

#: Source/items.cpp:1953
msgid "increase magic"
msgstr "마력 증가"

#: Source/items.cpp:1957
msgid "increase dexterity"
msgstr "민첩 증가"

#: Source/items.cpp:1961
msgid "increase vitality"
msgstr "활력 증가"

#: Source/items.cpp:1966
msgid "decrease strength"
msgstr "힘 감소"

#: Source/items.cpp:1970
msgid "decrease dexterity"
msgstr "민첩 감소"

#: Source/items.cpp:1974
msgid "decrease vitality"
msgstr "활력 감소"

#: Source/items.cpp:1978
msgid "restore some life and mana"
msgstr "생명력과 마나 일부 회복"

#: Source/items.cpp:1982
msgid "restore all life and mana"
msgstr "생명력과 마나 전부 회복"

#: Source/items.cpp:1997 Source/items.cpp:2022
msgid "Right-click to read"
msgstr "우클릭으로 읽기"

# 조합 방식 확인 필요
#: Source/items.cpp:2001
msgid "Right-click to read, then"
msgstr "우클릭으로 읽고"

#: Source/items.cpp:2003
msgid "left-click to target"
msgstr "좌클릭으로 목표 지정"

#: Source/items.cpp:2008
msgid "Right-click to use"
msgstr "우클릭으로 사용"

#: Source/items.cpp:2013 Source/items.cpp:2018
msgid "Right click to use"
msgstr "우클릭으로 사용"

#: Source/items.cpp:2026
msgid "Right click to read"
msgstr "우클릭으로 읽기"

#: Source/items.cpp:2030
msgid "Right-click to view"
msgstr "우클릭으로 보기"

#: Source/items.cpp:2038
msgid "Doubles gold capacity"
msgstr "금화 수용력 두배"

#: Source/items.cpp:2050 Source/stores.cpp:281
msgid "Required:"
msgstr "요구치:"

#: Source/items.cpp:2052 Source/stores.cpp:283
msgid " {:d} Str"
msgstr " {:d} 힘"

#: Source/items.cpp:2054 Source/stores.cpp:285
msgid " {:d} Mag"
msgstr " {:d} 마력"

#: Source/items.cpp:2056 Source/stores.cpp:287
msgid " {:d} Dex"
msgstr " {:d} 민첩"

#. TRANSLATORS: {:s} will be a Character Name
#: Source/items.cpp:3431 Source/player.cpp:3001
msgid "Ear of {:s}"
msgstr "{:s}의 귀"

#: Source/items.cpp:3732
msgid "chance to hit: {:+d}%"
msgstr "명중률: {:+d}%"

#: Source/items.cpp:3735
#, no-c-format
msgid "{:+d}% damage"
msgstr "{:+d}% 피해"

#: Source/items.cpp:3738 Source/items.cpp:3936
msgid "to hit: {:+d}%, {:+d}% damage"
msgstr "명중률: {:+d}%, {:+d}% 피해"

#: Source/items.cpp:3741
#, no-c-format
msgid "{:+d}% armor"
msgstr "{:+d}% 방어력"

#: Source/items.cpp:3744
msgid "armor class: {:d}"
msgstr "방어력: {:d}"

#: Source/items.cpp:3748 Source/items.cpp:3922
msgid "Resist Fire: {:+d}%"
msgstr "화염 저항: {:+d}%"

#: Source/items.cpp:3750
msgid "Resist Fire: 75% MAX"
msgstr "화염 저항: 75% 최대치"

#: Source/items.cpp:3754
msgid "Resist Lightning: {:+d}%"
msgstr "번개 저항: {:+d}%"

#: Source/items.cpp:3756
msgid "Resist Lightning: 75% MAX"
msgstr "번개 저항: 75% 최대치"

#: Source/items.cpp:3760
msgid "Resist Magic: {:+d}%"
msgstr "마법 저항: {:+d}%"

#: Source/items.cpp:3762
msgid "Resist Magic: 75% MAX"
msgstr "마법 저항: 75% 최대치"

#: Source/items.cpp:3766
msgid "Resist All: {:+d}%"
msgstr "전체 저항: {:+d}%"

#: Source/items.cpp:3768
msgid "Resist All: 75% MAX"
msgstr "전체 저항: 75% 최대치"

#: Source/items.cpp:3771
msgid "spells are increased {:d} level"
msgid_plural "spells are increased {:d} levels"
msgstr[0] "주문이 {:d} 레벨로 상승했다"

#: Source/items.cpp:3773
msgid "spells are decreased {:d} level"
msgid_plural "spells are decreased {:d} levels"
msgstr[0] "주문이 {:d} 레벨로 하락했다"

# 확인 필요
#: Source/items.cpp:3775
msgid "spell levels unchanged (?)"
msgstr "변동 없는 주문 레벨 (?)"

#: Source/items.cpp:3777
msgid "Extra charges"
msgstr "충전 추가분"

#: Source/items.cpp:3779
msgid "{:d} {:s} charge"
msgid_plural "{:d} {:s} charges"
msgstr[0] "{:d} {:s} 충전"

#: Source/items.cpp:3782
msgid "Fire hit damage: {:d}"
msgstr "화염 피해: {:d}"

#: Source/items.cpp:3784
msgid "Fire hit damage: {:d}-{:d}"
msgstr "화염 피해: {:d}-{:d}"

#: Source/items.cpp:3787
msgid "Lightning hit damage: {:d}"
msgstr "번개 피해: {:d}"

#: Source/items.cpp:3789
msgid "Lightning hit damage: {:d}-{:d}"
msgstr "번개 피해: {:d}-{:d}"

#: Source/items.cpp:3792
msgid "{:+d} to strength"
msgstr "힘 {:+d}"

#: Source/items.cpp:3795
msgid "{:+d} to magic"
msgstr "마력 {:+d}"

#: Source/items.cpp:3798
msgid "{:+d} to dexterity"
msgstr "민첩 {:+d}"

#: Source/items.cpp:3801
msgid "{:+d} to vitality"
msgstr "활력 {:+d}"

#: Source/items.cpp:3804
msgid "{:+d} to all attributes"
msgstr "모든 능력치 {:+d}"

#: Source/items.cpp:3807
msgid "{:+d} damage from enemies"
msgstr "{:+d} 적에게서 받는 피해"

#: Source/items.cpp:3810
msgid "Hit Points: {:+d}"
msgstr "히트포인트: {:+d}"

#: Source/items.cpp:3813
msgid "Mana: {:+d}"
msgstr "마나: {:+d}"

#: Source/items.cpp:3815
msgid "high durability"
msgstr "높은 내구도"

#: Source/items.cpp:3817
msgid "decreased durability"
msgstr "내구도 감소"

#: Source/items.cpp:3819
msgid "indestructible"
msgstr "영구적"

#: Source/items.cpp:3821
#, no-c-format
msgid "+{:d}% light radius"
msgstr "+{:d}% 불빛 반경"

#: Source/items.cpp:3823
#, no-c-format
msgid "-{:d}% light radius"
msgstr "-{:d}% 불빛 반경"

#: Source/items.cpp:3825
msgid "multiple arrows per shot"
msgstr "한 번에 여러 발의 화살 쏘기"

#: Source/items.cpp:3828
msgid "fire arrows damage: {:d}"
msgstr "화염 화살 피해: {:d}"

#: Source/items.cpp:3830
msgid "fire arrows damage: {:d}-{:d}"
msgstr "화염 화살 피해: {:d}-{:d}"

#: Source/items.cpp:3833
msgid "lightning arrows damage {:d}"
msgstr "번개 화살 피해 {:d}"

#: Source/items.cpp:3835
msgid "lightning arrows damage {:d}-{:d}"
msgstr "번개 화살 피해 {:d}-{:d}"

#: Source/items.cpp:3838
msgid "fireball damage: {:d}"
msgstr "화염구 피해: {:d}"

#: Source/items.cpp:3840
msgid "fireball damage: {:d}-{:d}"
msgstr "화염구 피해: {:d}-{:d}"

#: Source/items.cpp:3842
msgid "attacker takes 1-3 damage"
msgstr "공격자가 피해를 1-3 받음"

#: Source/items.cpp:3844
msgid "user loses all mana"
msgstr "사용자가 모든 마나를 잃음"

#: Source/items.cpp:3846
msgid "you can't heal"
msgstr "치료할 수 없음"

#: Source/items.cpp:3848
msgid "absorbs half of trap damage"
msgstr "함정 피해 절반 흡수"

#: Source/items.cpp:3850
msgid "knocks target back"
msgstr "목표물을 뒤로 밀침"

#: Source/items.cpp:3852
#, no-c-format
msgid "+200% damage vs. demons"
msgstr "악마 상대 시 +200% 피해"

#: Source/items.cpp:3854
msgid "All Resistance equals 0"
msgstr "모든 저항 0"

#: Source/items.cpp:3856
msgid "hit monster doesn't heal"
msgstr "적중 시 괴물이 회복하지 않음"

#: Source/items.cpp:3859
#, no-c-format
msgid "hit steals 3% mana"
msgstr "적중 시 마나 3% 흡수"

#: Source/items.cpp:3861
#, no-c-format
msgid "hit steals 5% mana"
msgstr "적중 시 마나 5% 흡수"

#: Source/items.cpp:3865
#, no-c-format
msgid "hit steals 3% life"
msgstr "적중 시 생명력 3% 흡수"

#: Source/items.cpp:3867
#, no-c-format
msgid "hit steals 5% life"
msgstr "적중 시 생명력 5% 흡수"

#: Source/items.cpp:3870
msgid "penetrates target's armor"
msgstr "목표물의 갑옷을 관통"

#: Source/items.cpp:3873
msgid "quick attack"
msgstr "민첩한 공격"

#: Source/items.cpp:3875
msgid "fast attack"
msgstr "빠른 공격"

#: Source/items.cpp:3877
msgid "faster attack"
msgstr "매우 빠른 공격"

#: Source/items.cpp:3879
msgid "fastest attack"
msgstr "가장 빠른 공격"

#: Source/items.cpp:3880 Source/items.cpp:3888 Source/items.cpp:3946
msgid "Another ability (NW)"
msgstr "또 다른 능력 (NW)"

#: Source/items.cpp:3883
msgid "fast hit recovery"
msgstr "빠른 피해 회복"

#: Source/items.cpp:3885
msgid "faster hit recovery"
msgstr "매우 빠른 피해 회복"

#: Source/items.cpp:3887
msgid "fastest hit recovery"
msgstr "가장 빠른 피해 회복"

#: Source/items.cpp:3890
msgid "fast block"
msgstr "빠른 막기"

#: Source/items.cpp:3892
msgid "adds {:d} point to damage"
msgid_plural "adds {:d} points to damage"
msgstr[0] "피해에 {:d} 포인트 추가"

#: Source/items.cpp:3894
msgid "fires random speed arrows"
msgstr "무작위 속사"

#: Source/items.cpp:3896
msgid "unusual item damage"
msgstr "비정상적 물품 손상"

#: Source/items.cpp:3898
msgid "altered durability"
msgstr "내구도 변화"

#: Source/items.cpp:3900
msgid "Faster attack swing"
msgstr "매우 빠른 휘두르기 공격"

#: Source/items.cpp:3902
msgid "one handed sword"
msgstr "한손검"

#: Source/items.cpp:3904
msgid "constantly lose hit points"
msgstr "지속적인 히트 포인트 상실"

#: Source/items.cpp:3906
msgid "life stealing"
msgstr "생명력 흡수"

#: Source/items.cpp:3908
msgid "no strength requirement"
msgstr "힘 요구치 없음"

#: Source/items.cpp:3910
msgid "see with infravision"
msgstr "초월 시야"

#: Source/items.cpp:3915
msgid "lightning damage: {:d}"
msgstr "번개 피해: {:d}"

#: Source/items.cpp:3917
msgid "lightning damage: {:d}-{:d}"
msgstr "번개 피해: {:d}-{:d}"

# 마법명 미확정
#: Source/items.cpp:3919
msgid "charged bolts on hits"
msgstr "적중 시 돌격탄"

#: Source/items.cpp:3926
msgid "occasional triple damage"
msgstr "가끔 3배의 피해"

#: Source/items.cpp:3928
#, no-c-format
msgid "decaying {:+d}% damage"
msgstr "{:+d}% 피해 감소"

#: Source/items.cpp:3930
msgid "2x dmg to monst, 1x to you"
msgstr "괴물에게 2배, 본인에게 1배의 피해"

#: Source/items.cpp:3932
#, no-c-format
msgid "Random 0 - 500% damage"
msgstr "0 - 500% 무작위 피해"

#: Source/items.cpp:3934
#, no-c-format
msgid "low dur, {:+d}% damage"
msgstr "낮은 내구도, {:+d}% 피해"

#: Source/items.cpp:3938
msgid "extra AC vs demons"
msgstr "악마 상대 시 추가 방어력"

#: Source/items.cpp:3940
msgid "extra AC vs undead"
msgstr "언데드 상대 시 추가 방어력"

#: Source/items.cpp:3942
msgid "50% Mana moved to Health"
msgstr "마나 50%를 생명력으로 전환"

#: Source/items.cpp:3944
msgid "40% Health moved to Mana"
msgstr "생명력 40%를 마나로 전환"

#: Source/items.cpp:3981 Source/items.cpp:4026
msgid "damage: {:d}  Indestructible"
msgstr "피해: {:d}  영구적"

#. TRANSLATORS: Dur: is durability
#: Source/items.cpp:3983 Source/items.cpp:4028
msgid "damage: {:d}  Dur: {:d}/{:d}"
msgstr "피해: {:d}  내구도: {:d}/{:d}"

#: Source/items.cpp:3986 Source/items.cpp:4031
msgid "damage: {:d}-{:d}  Indestructible"
msgstr "피해: {:d}-{:d}  영구적"

#. TRANSLATORS: Dur: is durability
#: Source/items.cpp:3988 Source/items.cpp:4033
msgid "damage: {:d}-{:d}  Dur: {:d}/{:d}"
msgstr "피해: {:d}-{:d}  내구도: {:d}/{:d}"

#: Source/items.cpp:3994 Source/items.cpp:4045
msgid "armor: {:d}  Indestructible"
msgstr "방어력: {:d}  영구적"

#. TRANSLATORS: Dur: is durability
#: Source/items.cpp:3996 Source/items.cpp:4047
msgid "armor: {:d}  Dur: {:d}/{:d}"
msgstr "방어력: {:d}  내구도: {:d}/{:d}"

#. TRANSLATORS: dam: is damage Dur: is durability
#: Source/items.cpp:4001
msgid "dam: {:d}  Dur: {:d}/{:d}"
msgstr "피해: {:d}  내구도: {:d}/{:d}"

#. TRANSLATORS: dam: is damage Dur: is durability
#: Source/items.cpp:4003
msgid "dam: {:d}-{:d}  Dur: {:d}/{:d}"
msgstr "피해: {:d}-{:d}  내구도: {:d}/{:d}"

#: Source/items.cpp:4004 Source/items.cpp:4037 Source/items.cpp:4052
#: Source/stores.cpp:253
msgid "Charges: {:d}/{:d}"
msgstr "충전: {:d}/{:d}"

#: Source/items.cpp:4014
msgid "unique item"
msgstr "희귀 물품"

#: Source/items.cpp:4041 Source/items.cpp:4050 Source/items.cpp:4057
msgid "Not Identified"
msgstr "미식별"

#: Source/loadsave.cpp:1748 Source/loadsave.cpp:2193
msgid "Unable to open save file archive"
msgstr "세이브 파일을 열 수 없습니다"

#: Source/loadsave.cpp:1751
msgid "Invalid save file"
msgstr "잘못된 저장 파일입니다"

#: Source/loadsave.cpp:1782
msgid "Player is on a Hellfire only level"
msgstr "플레이어가 불지옥 전용 레벨에 있습니다"

#: Source/loadsave.cpp:1971
msgid "Invalid game state"
msgstr "잘못된 게임 상태입니다"

#: Source/menu.cpp:151
msgid "Unable to display mainmenu"
msgstr "메인 메뉴를 표시할 수 없습니다"

#. TRANSLATORS: Monster Block start
#. MT_NZOMBIE
#: Source/monstdat.cpp:20
msgctxt "monster"
msgid "Zombie"
msgstr "좀비"

#: Source/monstdat.cpp:21
msgctxt "monster"
msgid "Ghoul"
msgstr "구울"

#: Source/monstdat.cpp:22
msgctxt "monster"
msgid "Rotting Carcass"
msgstr "썩은 시체"

#: Source/monstdat.cpp:23
msgctxt "monster"
msgid "Black Death"
msgstr "검은 망자"

#: Source/monstdat.cpp:24 Source/monstdat.cpp:32
msgctxt "monster"
msgid "Fallen One"
msgstr "몰락자"

#: Source/monstdat.cpp:25 Source/monstdat.cpp:33
msgctxt "monster"
msgid "Carver"
msgstr "저미는 자"

#: Source/monstdat.cpp:26 Source/monstdat.cpp:34
msgctxt "monster"
msgid "Devil Kin"
msgstr "악마 일족"

#: Source/monstdat.cpp:27 Source/monstdat.cpp:35
msgctxt "monster"
msgid "Dark One"
msgstr "어둠에 속한 자"

#: Source/monstdat.cpp:28 Source/monstdat.cpp:40
msgctxt "monster"
msgid "Skeleton"
msgstr "해골"

#: Source/monstdat.cpp:29
msgctxt "monster"
msgid "Corpse Axe"
msgstr "시체 도끼"

#: Source/monstdat.cpp:30 Source/monstdat.cpp:42
msgctxt "monster"
msgid "Burning Dead"
msgstr "불타는 망자"

#: Source/monstdat.cpp:31 Source/monstdat.cpp:43
msgctxt "monster"
msgid "Horror"
msgstr "공포"

#: Source/monstdat.cpp:36
msgctxt "monster"
msgid "Scavenger"
msgstr "시체청소부"

#: Source/monstdat.cpp:37
msgctxt "monster"
msgid "Plague Eater"
msgstr "역병 포식자"

#: Source/monstdat.cpp:38
msgctxt "monster"
msgid "Shadow Beast"
msgstr "그림자 야수"

#: Source/monstdat.cpp:39
msgctxt "monster"
msgid "Bone Gasher"
msgstr "뼈 찌르는 자"

#: Source/monstdat.cpp:41
msgctxt "monster"
msgid "Corpse Bow"
msgstr "시체 활"

#: Source/monstdat.cpp:44
msgctxt "monster"
msgid "Skeleton Captain"
msgstr "해골 대장"

#: Source/monstdat.cpp:45
msgctxt "monster"
msgid "Corpse Captain"
msgstr "시체 대장"

#: Source/monstdat.cpp:46
msgctxt "monster"
msgid "Burning Dead Captain"
msgstr "불타는 망자 대장"

#: Source/monstdat.cpp:47
msgctxt "monster"
msgid "Horror Captain"
msgstr "공포 대장"

#: Source/monstdat.cpp:48
msgctxt "monster"
msgid "Invisible Lord"
msgstr "투명 대장"

#: Source/monstdat.cpp:49
msgctxt "monster"
msgid "Hidden"
msgstr "숨은자"

#: Source/monstdat.cpp:50
msgctxt "monster"
msgid "Stalker"
msgstr "추적자"

#: Source/monstdat.cpp:51
msgctxt "monster"
msgid "Unseen"
msgstr "보이지 않는 자"

#: Source/monstdat.cpp:52
msgctxt "monster"
msgid "Illusion Weaver"
msgstr "환영술사"

#: Source/monstdat.cpp:53
msgctxt "monster"
msgid "Satyr Lord"
msgstr "사티로스 대장"

#: Source/monstdat.cpp:54 Source/monstdat.cpp:62
msgctxt "monster"
msgid "Flesh Clan"
msgstr "살점 조직"

#: Source/monstdat.cpp:55 Source/monstdat.cpp:63
msgctxt "monster"
msgid "Stone Clan"
msgstr "석재 조직"

#: Source/monstdat.cpp:56 Source/monstdat.cpp:64
msgctxt "monster"
msgid "Fire Clan"
msgstr "화염 조직"

#: Source/monstdat.cpp:57 Source/monstdat.cpp:65
msgctxt "monster"
msgid "Night Clan"
msgstr "야간 조직"

#: Source/monstdat.cpp:58
msgctxt "monster"
msgid "Fiend"
msgstr "마귀"

#: Source/monstdat.cpp:59
msgctxt "monster"
msgid "Blink"
msgstr "깜박"

#: Source/monstdat.cpp:60
msgctxt "monster"
msgid "Gloom"
msgstr "침울"

#: Source/monstdat.cpp:61
msgctxt "monster"
msgid "Familiar"
msgstr "친숙"

#: Source/monstdat.cpp:66
msgctxt "monster"
msgid "Acid Beast"
msgstr "산성 야수"

#: Source/monstdat.cpp:67
msgctxt "monster"
msgid "Poison Spitter"
msgstr "독 뱉는 자"

#: Source/monstdat.cpp:68
msgctxt "monster"
msgid "Pit Beast"
msgstr "구덩이 야수"

#: Source/monstdat.cpp:69
msgctxt "monster"
msgid "Lava Maw"
msgstr "용암 구멍"

#: Source/monstdat.cpp:70 Source/monstdat.cpp:474
msgctxt "monster"
msgid "Skeleton King"
msgstr "해골왕"

#: Source/monstdat.cpp:71 Source/monstdat.cpp:482
msgctxt "monster"
msgid "The Butcher"
msgstr "도살자"

#: Source/monstdat.cpp:72
msgctxt "monster"
msgid "Overlord"
msgstr "오버로드"

#: Source/monstdat.cpp:73
msgctxt "monster"
msgid "Mud Man"
msgstr "진흙 인간"

#: Source/monstdat.cpp:74
msgctxt "monster"
msgid "Toad Demon"
msgstr "두꺼비 악마"

#: Source/monstdat.cpp:75
msgctxt "monster"
msgid "Flayed One"
msgstr "가죽이 벗겨진 자"

#: Source/monstdat.cpp:76
msgctxt "monster"
msgid "Wyrm"
msgstr "웜"

#: Source/monstdat.cpp:77
msgctxt "monster"
msgid "Cave Slug"
msgstr "동굴 민달팽이"

#: Source/monstdat.cpp:78
msgctxt "monster"
msgid "Devil Wyrm"
msgstr "악마 웜"

#: Source/monstdat.cpp:79
msgctxt "monster"
msgid "Devourer"
msgstr "포식자"

#: Source/monstdat.cpp:80
msgctxt "monster"
msgid "Magma Demon"
msgstr "마그마 악마"

#: Source/monstdat.cpp:81
msgctxt "monster"
msgid "Blood Stone"
msgstr "혈석"

#: Source/monstdat.cpp:82
msgctxt "monster"
msgid "Hell Stone"
msgstr "지옥석"

#: Source/monstdat.cpp:83
msgctxt "monster"
msgid "Lava Lord"
msgstr "용암 대장"

#: Source/monstdat.cpp:84
msgctxt "monster"
msgid "Horned Demon"
msgstr "뿔 달린 악마"

#: Source/monstdat.cpp:85
msgctxt "monster"
msgid "Mud Runner"
msgstr "진흙 돌진자"

#: Source/monstdat.cpp:86
msgctxt "monster"
msgid "Frost Charger"
msgstr "서리 충전자"

#: Source/monstdat.cpp:87
msgctxt "monster"
msgid "Obsidian Lord"
msgstr "흑요석 대장"

#: Source/monstdat.cpp:88
msgctxt "monster"
msgid "oldboned"
msgstr "낡은뼈대"

#: Source/monstdat.cpp:89
msgctxt "monster"
msgid "Red Death"
msgstr "붉은 망자"

#: Source/monstdat.cpp:90
msgctxt "monster"
msgid "Litch Demon"
msgstr "매혹의 악마"

#: Source/monstdat.cpp:91
msgctxt "monster"
msgid "Undead Balrog"
msgstr "언데드 발로그"

#: Source/monstdat.cpp:92
msgctxt "monster"
msgid "Incinerator"
msgstr "소각자"

#: Source/monstdat.cpp:93
msgctxt "monster"
msgid "Flame Lord"
msgstr "화염 대장"

#: Source/monstdat.cpp:94
msgctxt "monster"
msgid "Doom Fire"
msgstr "파멸의 화염"

#: Source/monstdat.cpp:95
msgctxt "monster"
msgid "Hell Burner"
msgstr "지옥 태우는 자"

#: Source/monstdat.cpp:96
msgctxt "monster"
msgid "Red Storm"
msgstr "붉은 폭풍"

#: Source/monstdat.cpp:97
msgctxt "monster"
msgid "Storm Rider"
msgstr "폭풍 기수"

#: Source/monstdat.cpp:98
msgctxt "monster"
msgid "Storm Lord"
msgstr "폭풍 대장"

#: Source/monstdat.cpp:99
msgctxt "monster"
msgid "Maelstrom"
msgstr "소용돌이"

#: Source/monstdat.cpp:100
msgctxt "monster"
msgid "Devil Kin Brute"
msgstr "악마 일족 짐승"

#: Source/monstdat.cpp:101
msgctxt "monster"
msgid "Winged-Demon"
msgstr "날개 달린 악마"

#: Source/monstdat.cpp:102
msgctxt "monster"
msgid "Gargoyle"
msgstr "가고일"

#: Source/monstdat.cpp:103
msgctxt "monster"
msgid "Blood Claw"
msgstr "피투성이 발톱"

#: Source/monstdat.cpp:104
msgctxt "monster"
msgid "Death Wing"
msgstr "죽음의 날개"

#: Source/monstdat.cpp:105
msgctxt "monster"
msgid "Slayer"
msgstr "살해자"

#: Source/monstdat.cpp:106
msgctxt "monster"
msgid "Guardian"
msgstr "수호자"

#: Source/monstdat.cpp:107
msgctxt "monster"
msgid "Vortex Lord"
msgstr "소용돌이 대장"

#: Source/monstdat.cpp:108
msgctxt "monster"
msgid "Balrog"
msgstr "발로그"

#: Source/monstdat.cpp:109
msgctxt "monster"
msgid "Cave Viper"
msgstr "동굴 독사"

# 드레이크를 고유명사로 봐야할지 고민
#: Source/monstdat.cpp:110
msgctxt "monster"
msgid "Fire Drake"
msgstr "화염 드레이크"

#: Source/monstdat.cpp:111
msgctxt "monster"
msgid "Gold Viper"
msgstr "황금 독사"

# 드레이크를 고유명사로 봐야할지 고민
#: Source/monstdat.cpp:112
msgctxt "monster"
msgid "Azure Drake"
msgstr "푸른 드레이크"

#: Source/monstdat.cpp:113
msgctxt "monster"
msgid "Black Knight"
msgstr "검은 기사"

#: Source/monstdat.cpp:114
msgctxt "monster"
msgid "Doom Guard"
msgstr "파멸 수호자"

#: Source/monstdat.cpp:115
msgctxt "monster"
msgid "Steel Lord"
msgstr "강철 대장"

#: Source/monstdat.cpp:116
msgctxt "monster"
msgid "Blood Knight"
msgstr "유혈 기사"

#: Source/monstdat.cpp:117
msgctxt "monster"
msgid "The Shredded"
msgstr "절단된 자"

#: Source/monstdat.cpp:118
msgctxt "monster"
msgid "Hollow One"
msgstr "텅 빈 자"

#: Source/monstdat.cpp:119
msgctxt "monster"
msgid "Pain Master"
msgstr "고통의 주인"

#: Source/monstdat.cpp:120
msgctxt "monster"
msgid "Reality Weaver"
msgstr "현실술사"

#: Source/monstdat.cpp:121
msgctxt "monster"
msgid "Succubus"
msgstr "서큐버스"

#: Source/monstdat.cpp:122
msgctxt "monster"
msgid "Snow Witch"
msgstr "눈 마녀"

#: Source/monstdat.cpp:123
msgctxt "monster"
msgid "Hell Spawn"
msgstr "지옥 산란"

#: Source/monstdat.cpp:124
msgctxt "monster"
msgid "Soul Burner"
msgstr "영혼을 태우는 자"

#: Source/monstdat.cpp:125
msgctxt "monster"
msgid "Counselor"
msgstr "지도자"

#: Source/monstdat.cpp:126
msgctxt "monster"
msgid "Magistrate"
msgstr "판결자"

#: Source/monstdat.cpp:127
msgctxt "monster"
msgid "Cabalist"
msgstr "카발라 마법사"

#: Source/monstdat.cpp:128
msgctxt "monster"
msgid "Advocate"
msgstr "주창자"

#: Source/monstdat.cpp:129
msgctxt "monster"
msgid "Golem"
msgstr "골렘"

#: Source/monstdat.cpp:130
msgctxt "monster"
msgid "The Dark Lord"
msgstr "어둠의 군주"

#: Source/monstdat.cpp:131
msgctxt "monster"
msgid "The Arch-Litch Malignus"
msgstr "아크리치 말리그누스"

#: Source/monstdat.cpp:132
msgctxt "monster"
msgid "Hellboar"
msgstr "지옥돼지"

#: Source/monstdat.cpp:133
msgctxt "monster"
msgid "Stinger"
msgstr "찌르는 자"

#: Source/monstdat.cpp:134
msgctxt "monster"
msgid "Psychorb"
msgstr "착란구체"

#: Source/monstdat.cpp:135
msgctxt "monster"
msgid "Arachnon"
msgstr "아라크논"

#: Source/monstdat.cpp:136
msgctxt "monster"
msgid "Felltwin"
msgstr "쌍두"

#: Source/monstdat.cpp:137
msgctxt "monster"
msgid "Hork Spawn"
msgstr "구토 산란"

#: Source/monstdat.cpp:138
msgctxt "monster"
msgid "Venomtail"
msgstr "독꼬리"

#: Source/monstdat.cpp:139
msgctxt "monster"
msgid "Necromorb"
msgstr "시체병균"

#: Source/monstdat.cpp:140
msgctxt "monster"
msgid "Spider Lord"
msgstr "거미 대장"

#: Source/monstdat.cpp:141
msgctxt "monster"
msgid "Lashworm"
msgstr "채찍벌레"

#: Source/monstdat.cpp:142
msgctxt "monster"
msgid "Torchant"
msgstr "방화개미"

#: Source/monstdat.cpp:143 Source/monstdat.cpp:483
msgctxt "monster"
msgid "Hork Demon"
msgstr "구토 악마"

#: Source/monstdat.cpp:144
msgctxt "monster"
msgid "Hell Bug"
msgstr "지옥 벌레"

#: Source/monstdat.cpp:145
msgctxt "monster"
msgid "Gravedigger"
msgstr "무덤 파는 자"

#: Source/monstdat.cpp:146
msgctxt "monster"
msgid "Tomb Rat"
msgstr "무덤 쥐"

#: Source/monstdat.cpp:147
msgctxt "monster"
msgid "Firebat"
msgstr "화염박쥐"

#: Source/monstdat.cpp:148
msgctxt "monster"
msgid "Skullwing"
msgstr "해골날개"

#: Source/monstdat.cpp:149
msgctxt "monster"
msgid "Lich"
msgstr "리치"

#: Source/monstdat.cpp:150
msgctxt "monster"
msgid "Crypt Demon"
msgstr "지하 악마"

#: Source/monstdat.cpp:151
msgctxt "monster"
msgid "Hellbat"
msgstr "지옥박쥐"

#: Source/monstdat.cpp:152
msgctxt "monster"
msgid "Bone Demon"
msgstr "뼈 악마"

#: Source/monstdat.cpp:153
msgctxt "monster"
msgid "Arch Lich"
msgstr "아크 리치"

#: Source/monstdat.cpp:154
msgctxt "monster"
msgid "Biclops"
msgstr "쌍두 키클롭스"

#: Source/monstdat.cpp:155
msgctxt "monster"
msgid "Flesh Thing"
msgstr "살덩이"

#: Source/monstdat.cpp:156
msgctxt "monster"
msgid "Reaper"
msgstr "거두는 자"

#. TRANSLATORS: Monster Block end
#. MT_NAKRUL
#: Source/monstdat.cpp:158 Source/monstdat.cpp:485
msgctxt "monster"
msgid "Na-Krul"
msgstr "나-크룰"

#. TRANSLATORS: Unique Monster Block start
#: Source/monstdat.cpp:473
msgctxt "monster"
msgid "Gharbad the Weak"
msgstr "힘없는 가바드"

#: Source/monstdat.cpp:475
msgctxt "monster"
msgid "Zhar the Mad"
msgstr "미치광이 자르"

#: Source/monstdat.cpp:476
msgctxt "monster"
msgid "Snotspill"
msgstr "코흘리개"

#: Source/monstdat.cpp:477
msgctxt "monster"
msgid "Arch-Bishop Lazarus"
msgstr "대주교 라자루스"

#: Source/monstdat.cpp:478
msgctxt "monster"
msgid "Red Vex"
msgstr "붉은 골칫거리"

#: Source/monstdat.cpp:479
msgctxt "monster"
msgid "Black Jade"
msgstr "흑옥"

#: Source/monstdat.cpp:480
msgctxt "monster"
msgid "Lachdanan"
msgstr "라크다난"

#: Source/monstdat.cpp:481
msgctxt "monster"
msgid "Warlord of Blood"
msgstr "피의 전쟁군주"

#: Source/monstdat.cpp:484
msgctxt "monster"
msgid "The Defiler"
msgstr "모독자"

#: Source/monstdat.cpp:486
msgctxt "monster"
msgid "Bonehead Keenaxe"
msgstr "깨진머리 날카로운도끼"

#: Source/monstdat.cpp:487
msgctxt "monster"
msgid "Bladeskin the Slasher"
msgstr "살해자 칼날가죽"

#: Source/monstdat.cpp:488
msgctxt "monster"
msgid "Soulpus"
msgstr "영혼고름"

#: Source/monstdat.cpp:489
msgctxt "monster"
msgid "Pukerat the Unclean"
msgstr "불결한 구토쥐"

#: Source/monstdat.cpp:490
msgctxt "monster"
msgid "Boneripper"
msgstr "뼈살인광"

#: Source/monstdat.cpp:491
msgctxt "monster"
msgid "Rotfeast the Hungry"
msgstr "굶주린 썩은포식"

#: Source/monstdat.cpp:492
msgctxt "monster"
msgid "Gutshank the Quick"
msgstr "재빠른 구트생크"

#: Source/monstdat.cpp:493
msgctxt "monster"
msgid "Brokenhead Bangshield"
msgstr "깨진머리 방패강타"

#: Source/monstdat.cpp:494
msgctxt "monster"
msgid "Bongo"
msgstr "봉고"

#: Source/monstdat.cpp:495
msgctxt "monster"
msgid "Rotcarnage"
msgstr "썩은대학살"

#: Source/monstdat.cpp:496
msgctxt "monster"
msgid "Shadowbite"
msgstr "그림자이빨"

#: Source/monstdat.cpp:497
msgctxt "monster"
msgid "Deadeye"
msgstr "죽음눈"

#: Source/monstdat.cpp:498
msgctxt "monster"
msgid "Madeye the Dead"
msgstr "망자 미친눈"

#: Source/monstdat.cpp:499
msgctxt "monster"
msgid "El Chupacabras"
msgstr "엘 추파카프라"

#: Source/monstdat.cpp:500
msgctxt "monster"
msgid "Skullfire"
msgstr "해골화염"

#: Source/monstdat.cpp:501
msgctxt "monster"
msgid "Warpskull"
msgstr "뒤틀린해골"

#: Source/monstdat.cpp:502
msgctxt "monster"
msgid "Goretongue"
msgstr "피투성이혀"

#: Source/monstdat.cpp:503
msgctxt "monster"
msgid "Pulsecrawler"
msgstr "고동 탐색자"

#: Source/monstdat.cpp:504
msgctxt "monster"
msgid "Moonbender"
msgstr "달흥청망청"

#: Source/monstdat.cpp:505
msgctxt "monster"
msgid "Wrathraven"
msgstr "분노까마귀"

#: Source/monstdat.cpp:506
msgctxt "monster"
msgid "Spineeater"
msgstr "척추포식자"

#: Source/monstdat.cpp:507
msgctxt "monster"
msgid "Blackash the Burning"
msgstr "불타는 검은재"

#: Source/monstdat.cpp:508
msgctxt "monster"
msgid "Shadowcrow"
msgstr "그림자까마귀"

#: Source/monstdat.cpp:509
msgctxt "monster"
msgid "Blightstone the Weak"
msgstr "연약한 역병바위"

#: Source/monstdat.cpp:510
msgctxt "monster"
msgid "Bilefroth the Pit Master"
msgstr "구덩이 대장 쓸개거품"

#: Source/monstdat.cpp:511
msgctxt "monster"
msgid "Bloodskin Darkbow"
msgstr "핏빛가죽 어둠활"

#: Source/monstdat.cpp:512
msgctxt "monster"
msgid "Foulwing"
msgstr "타락날개"

#: Source/monstdat.cpp:513
msgctxt "monster"
msgid "Shadowdrinker"
msgstr "그림자주정뱅이"

#: Source/monstdat.cpp:514
msgctxt "monster"
msgid "Hazeshifter"
msgstr "실안개변환자"

#: Source/monstdat.cpp:515
msgctxt "monster"
msgid "Deathspit"
msgstr "죽음꼬챙이"

#: Source/monstdat.cpp:516
msgctxt "monster"
msgid "Bloodgutter"
msgstr "피 빼는 자"

#: Source/monstdat.cpp:517
msgctxt "monster"
msgid "Deathshade Fleshmaul"
msgstr "죽음그늘 살점망치"

#: Source/monstdat.cpp:518
msgctxt "monster"
msgid "Warmaggot the Mad"
msgstr "미치광이 전쟁구더기"

#: Source/monstdat.cpp:519
msgctxt "monster"
msgid "Glasskull the Jagged"
msgstr "거친 유리해골"

#: Source/monstdat.cpp:520
msgctxt "monster"
msgid "Blightfire"
msgstr "역병불"

#: Source/monstdat.cpp:521
msgctxt "monster"
msgid "Nightwing the Cold"
msgstr "차가운 밤의날개"

#: Source/monstdat.cpp:522
msgctxt "monster"
msgid "Gorestone"
msgstr "피투성이바위"

#: Source/monstdat.cpp:523
msgctxt "monster"
msgid "Bronzefist Firestone"
msgstr "청동주먹 화염바위"

#: Source/monstdat.cpp:524
msgctxt "monster"
msgid "Wrathfire the Doomed"
msgstr "파멸의 분노화염"

#: Source/monstdat.cpp:525
msgctxt "monster"
msgid "Firewound the Grim"
msgstr "음산한 화염흉터"

#: Source/monstdat.cpp:526
msgctxt "monster"
msgid "Baron Sludge"
msgstr "오물 남작"

#: Source/monstdat.cpp:527
msgctxt "monster"
msgid "Blighthorn Steelmace"
msgstr "역병뿔 강철철퇴"

#: Source/monstdat.cpp:528
msgctxt "monster"
msgid "Chaoshowler"
msgstr "혼돈원숭이"

#: Source/monstdat.cpp:529
msgctxt "monster"
msgid "Doomgrin the Rotting"
msgstr "부패한 파멸미소"

#: Source/monstdat.cpp:530
msgctxt "monster"
msgid "Madburner"
msgstr "미친태우는자"

#: Source/monstdat.cpp:531
msgctxt "monster"
msgid "Bonesaw the Litch"
msgstr "매혹의 뼈절단자"

#: Source/monstdat.cpp:532
msgctxt "monster"
msgid "Breakspine"
msgstr "척추파괴자"

#: Source/monstdat.cpp:533
msgctxt "monster"
msgid "Devilskull Sharpbone"
msgstr "악마해골 날카로운뼈"

#: Source/monstdat.cpp:534
msgctxt "monster"
msgid "Brokenstorm"
msgstr "부서진폭풍"

#: Source/monstdat.cpp:535
msgctxt "monster"
msgid "Stormbane"
msgstr "폭풍재해"

#: Source/monstdat.cpp:536
msgctxt "monster"
msgid "Oozedrool"
msgstr "수액질질"

#: Source/monstdat.cpp:537
msgctxt "monster"
msgid "Goldblight of the Flame"
msgstr "화염의 황금역병"

#: Source/monstdat.cpp:538
msgctxt "monster"
msgid "Blackstorm"
msgstr "검은폭풍"

#: Source/monstdat.cpp:539
msgctxt "monster"
msgid "Plaguewrath"
msgstr "역병분노"

#: Source/monstdat.cpp:540
msgctxt "monster"
msgid "The Flayer"
msgstr "가죽을 벗기는 자"

#: Source/monstdat.cpp:541
msgctxt "monster"
msgid "Bluehorn"
msgstr "파랑뿔"

#: Source/monstdat.cpp:542
msgctxt "monster"
msgid "Warpfire Hellspawn"
msgstr "뒤틀린불 지옥산란"

# 추정 : 타락발톱에 해당하는 괴물이 없음
#: Source/monstdat.cpp:543
msgctxt "monster"
msgid "Fangspeir"
msgstr "타락발톱"

#: Source/monstdat.cpp:544
msgctxt "monster"
msgid "Festerskull"
msgstr "곪은해골"

#: Source/monstdat.cpp:545
msgctxt "monster"
msgid "Lionskull the Bent"
msgstr "사자해골"

#: Source/monstdat.cpp:546
msgctxt "monster"
msgid "Blacktongue"
msgstr "검은혀"

#: Source/monstdat.cpp:547
msgctxt "monster"
msgid "Viletouch"
msgstr "불쾌한접촉"

#: Source/monstdat.cpp:548
msgctxt "monster"
msgid "Viperflame"
msgstr "독사불길"

#: Source/monstdat.cpp:549
msgctxt "monster"
msgid "Fangskin"
msgstr "송곳니가죽"

#: Source/monstdat.cpp:550
msgctxt "monster"
msgid "Witchfire the Unholy"
msgstr "불경한 마녀불"

#: Source/monstdat.cpp:551
msgctxt "monster"
msgid "Blackskull"
msgstr "검은해골"

#: Source/monstdat.cpp:552
msgctxt "monster"
msgid "Soulslash"
msgstr "영혼베기"

#: Source/monstdat.cpp:553
msgctxt "monster"
msgid "Windspawn"
msgstr "바람산란"

#: Source/monstdat.cpp:554
msgctxt "monster"
msgid "Lord of the Pit"
msgstr "구덩이 대장"

#: Source/monstdat.cpp:555
msgctxt "monster"
msgid "Rustweaver"
msgstr "녹술사"

#: Source/monstdat.cpp:556
msgctxt "monster"
msgid "Howlingire the Shade"
msgstr "그림자울음"

#: Source/monstdat.cpp:557
msgctxt "monster"
msgid "Doomcloud"
msgstr "파멸구름"

#: Source/monstdat.cpp:558
msgctxt "monster"
msgid "Bloodmoon Soulfire"
msgstr "핏빛달 영혼불"

#: Source/monstdat.cpp:559
msgctxt "monster"
msgid "Witchmoon"
msgstr "마녀달"

#: Source/monstdat.cpp:560
msgctxt "monster"
msgid "Gorefeast"
msgstr "송곳니잡이"

#: Source/monstdat.cpp:561
msgctxt "monster"
msgid "Graywar the Slayer"
msgstr "학살자 회색전쟁"

#: Source/monstdat.cpp:562
msgctxt "monster"
msgid "Dreadjudge"
msgstr "두려운심판자"

#: Source/monstdat.cpp:563
msgctxt "monster"
msgid "Stareye the Witch"
msgstr "마녀 별눈"

#: Source/monstdat.cpp:564
msgctxt "monster"
msgid "Steelskull the Hunter"
msgstr "사냥꾼 강철해골"

#: Source/monstdat.cpp:565
msgctxt "monster"
msgid "Sir Gorash"
msgstr "고라시 경"

#: Source/monstdat.cpp:566
msgctxt "monster"
msgid "The Vizier"
msgstr "고관"

# 찾을 수 없음
#: Source/monstdat.cpp:567
msgctxt "monster"
msgid "Zamphir"
msgstr "잠피르"

#: Source/monstdat.cpp:568
msgctxt "monster"
msgid "Bloodlust"
msgstr "강한욕정"

#: Source/monstdat.cpp:569
msgctxt "monster"
msgid "Webwidow"
msgstr "거미줄과부"

#: Source/monstdat.cpp:570
msgctxt "monster"
msgid "Fleshdancer"
msgstr "살점춤꾼"

#: Source/monstdat.cpp:571
msgctxt "monster"
msgid "Grimspike"
msgstr "음산한쐐기"

#. TRANSLATORS: Unique Monster Block end
#: Source/monstdat.cpp:573
msgctxt "monster"
msgid "Doomlock"
msgstr "파멸자물쇠"

#: Source/monster.cpp:3479
msgid "Animal"
msgstr "짐승"

#: Source/monster.cpp:3481
msgid "Demon"
msgstr "악마"

#: Source/monster.cpp:3483
msgid "Undead"
msgstr "언데드"

#: Source/monster.cpp:4621
msgid "Type: {:s}  Kills: {:d}"
msgstr "종류: {:s}  토벌 수: {:d}"

#: Source/monster.cpp:4623
msgid "Total kills: {:d}"
msgstr "총 토벌 수: {:d}"

#: Source/monster.cpp:4656
msgid "Hit Points: {:d}-{:d}"
msgstr "히트 포인트: {:d}-{:d}"

#: Source/monster.cpp:4662
msgid "No magic resistance"
msgstr "마법 저항 없음"

#: Source/monster.cpp:4666
msgid "Resists: "
msgstr "저항: "

#: Source/monster.cpp:4668 Source/monster.cpp:4680
msgid "Magic "
msgstr "마법 "

#: Source/monster.cpp:4670 Source/monster.cpp:4682
msgid "Fire "
msgstr "화염 "

#: Source/monster.cpp:4672 Source/monster.cpp:4684
msgid "Lightning "
msgstr "번개 "

#: Source/monster.cpp:4678
msgid "Immune: "
msgstr "면역: "

#: Source/monster.cpp:4697
msgid "Type: {:s}"
msgstr "종류: {:s}"

#: Source/monster.cpp:4703 Source/monster.cpp:4710
msgid "No resistances"
msgstr "저항 없음"

#: Source/monster.cpp:4705 Source/monster.cpp:4715
msgid "No Immunities"
msgstr "면역 없음"

#: Source/monster.cpp:4708
msgid "Some Magic Resistances"
msgstr "일부 마법 저항"

#: Source/monster.cpp:4713
msgid "Some Magic Immunities"
msgstr "일부 면역 저항"

# 언제 나오는 말인지 확인 필요
#: Source/msg.cpp:495
msgid "Trying to drop a floor item?"
msgstr "물품을 바닥에 떨구려 합니까?"

#: Source/msg.cpp:998 Source/msg.cpp:1033 Source/msg.cpp:1064
#: Source/msg.cpp:1191 Source/msg.cpp:1223 Source/msg.cpp:1255
#: Source/msg.cpp:1285
msgid "{:s} has cast an illegal spell."
msgstr "{:s}이(가) 불법 주문을 시전했습니다."

#: Source/msg.cpp:1672 Source/multi.cpp:809
msgid "Player '{:s}' (level {:d}) just joined the game"
msgstr "플레이어 '{:s}' (레벨 {:d})이(가) 게임에 참가했습니다"

#: Source/msg.cpp:1976
msgid "Waiting for game data..."
msgstr "게임 데이터 대기 중..."

#: Source/msg.cpp:1984
msgid "The game ended"
msgstr "게임이 종료되었습니다"

#: Source/msg.cpp:1990
msgid "Unable to get level data"
msgstr "레벨 데이터를 가져올 수 없습니다"

#: Source/multi.cpp:195
msgid "Player '{:s}' just left the game"
msgstr "플레이어 '{:s}'이(가) 게임을 퇴장했습니다"

#: Source/multi.cpp:198
msgid "Player '{:s}' killed Diablo and left the game!"
msgstr "플레이어 '{:s}'이(가) 디아블로를 물리치고 게임을 퇴장했습니다!"

#: Source/multi.cpp:202
msgid "Player '{:s}' dropped due to timeout"
msgstr "플레이어 '{:s}'이(가) 시간초과로 퇴장되었습니다"

#: Source/multi.cpp:811
msgid "Player '{:s}' (level {:d}) is already in the game"
msgstr "플레이어 '{:s}' (레벨 {:d})은(는) 이미 게임에 참여 중입니다"

#. TRANSLATORS: Shrine Name Block
#: Source/objects.cpp:105
msgid "Mysterious"
msgstr "신비한"

#: Source/objects.cpp:106
msgid "Hidden"
msgstr "비밀의"

#: Source/objects.cpp:107
msgid "Gloomy"
msgstr "음침한"

#: Source/objects.cpp:109 Source/objects.cpp:116
msgid "Magical"
msgstr "마법의"

#: Source/objects.cpp:110
msgid "Stone"
msgstr "석조"

#: Source/objects.cpp:111
msgid "Religious"
msgstr "경건한"

#: Source/objects.cpp:112
msgid "Enchanted"
msgstr "매혹의"

#: Source/objects.cpp:113
msgid "Thaumaturgic"
msgstr "요술의"

#: Source/objects.cpp:114
msgid "Fascinating"
msgstr "흥미로운"

#: Source/objects.cpp:115
msgid "Cryptic"
msgstr "의문의"

#: Source/objects.cpp:117
msgid "Eldritch"
msgstr "무시무시한"

#: Source/objects.cpp:118
msgid "Eerie"
msgstr "섬뜩한"

#: Source/objects.cpp:119
msgid "Divine"
msgstr "거룩한"

#: Source/objects.cpp:121
msgid "Sacred"
msgstr "신성한"

#: Source/objects.cpp:122
msgid "Spiritual"
msgstr "숭고한"

#: Source/objects.cpp:123
msgid "Spooky"
msgstr "으스스한"

#: Source/objects.cpp:124
msgid "Abandoned"
msgstr "버려진"

#: Source/objects.cpp:125
msgid "Creepy"
msgstr "오싹한"

#: Source/objects.cpp:126
msgid "Quiet"
msgstr "고요한"

#: Source/objects.cpp:127
msgid "Secluded"
msgstr "호젓한"

#: Source/objects.cpp:128
msgid "Ornate"
msgstr "화려한"

#: Source/objects.cpp:129
msgid "Glimmering"
msgstr "미광의"

#: Source/objects.cpp:130
msgid "Tainted"
msgstr "부패한"

#: Source/objects.cpp:131
msgid "Oily"
msgstr "기름진"

#: Source/objects.cpp:132
msgid "Glowing"
msgstr "찬란한"

#: Source/objects.cpp:133
msgid "Mendicant's"
msgstr "탁발 수도사의"

#: Source/objects.cpp:134
msgid "Sparkling"
msgstr "반짝이는"

#: Source/objects.cpp:136
msgid "Shimmering"
msgstr "희미하게 빛나는"

#: Source/objects.cpp:137
msgid "Solar"
msgstr "태양의"

#. TRANSLATORS: Shrine Name Block end
#: Source/objects.cpp:139
msgid "Murphy's"
msgstr "머피의"

#. TRANSLATORS: Book Title
#: Source/objects.cpp:269
msgid "The Great Conflict"
msgstr "위대한 투쟁"

#. TRANSLATORS: Book Title
#: Source/objects.cpp:270
msgid "The Wages of Sin are War"
msgstr "죄악의 대가는 전쟁이다"

#. TRANSLATORS: Book Title
#: Source/objects.cpp:271
msgid "The Tale of the Horadrim"
msgstr "호라드림 이야기"

#. TRANSLATORS: Book Title
#: Source/objects.cpp:272
msgid "The Dark Exile"
msgstr "어둠의 대추방"

#. TRANSLATORS: Book Title
#: Source/objects.cpp:273
msgid "The Sin War"
msgstr "죄악의 전쟁"

#. TRANSLATORS: Book Title
#: Source/objects.cpp:274
msgid "The Binding of the Three"
msgstr "세 대악마의 봉인"

#. TRANSLATORS: Book Title
#: Source/objects.cpp:275
msgid "The Realms Beyond"
msgstr "아득한 저편의 왕국"

#. TRANSLATORS: Book Title
#: Source/objects.cpp:276
msgid "Tale of the Three"
msgstr "세 대악마 이야기"

#. TRANSLATORS: Book Title
#: Source/objects.cpp:277
msgid "The Black King"
msgstr "암흑의 왕"

#. TRANSLATORS: Book Title
#: Source/objects.cpp:278
msgid "Journal: The Ensorcellment"
msgstr "학술서: 마술"

#. TRANSLATORS: Book Title
#: Source/objects.cpp:279
msgid "Journal: The Meeting"
msgstr "학술서: 회의"

#. TRANSLATORS: Book Title
#: Source/objects.cpp:280
msgid "Journal: The Tirade"
msgstr "학술서: 장광설"

#. TRANSLATORS: Book Title
#: Source/objects.cpp:281
msgid "Journal: His Power Grows"
msgstr "학술서: 그의 힘의 증대"

#. TRANSLATORS: Book Title
#: Source/objects.cpp:282
msgid "Journal: NA-KRUL"
msgstr "학술서: 나-크룰"

#. TRANSLATORS: Book Title
#: Source/objects.cpp:283
msgid "Journal: The End"
msgstr "학술서: 종말"

#. TRANSLATORS: Book Title
#: Source/objects.cpp:284
msgid "A Spellbook"
msgstr "주문서"

#: Source/objects.cpp:5386
msgid "Crucified Skeleton"
msgstr "못 박힌 해골"

#: Source/objects.cpp:5390
msgid "Lever"
msgstr "지렛대"

#: Source/objects.cpp:5399
msgid "Open Door"
msgstr "열린 문"

#: Source/objects.cpp:5401
msgid "Closed Door"
msgstr "닫힌 문"

#: Source/objects.cpp:5403
msgid "Blocked Door"
msgstr "잠긴 문"

#: Source/objects.cpp:5408
msgid "Ancient Tome"
msgstr "고대서"

#: Source/objects.cpp:5410
msgid "Book of Vileness"
msgstr "비열의 서"

#: Source/objects.cpp:5415
msgid "Skull Lever"
msgstr "해골 지렛대"

#: Source/objects.cpp:5418
msgid "Mythical Book"
msgstr "신화서"

#: Source/objects.cpp:5422
msgid "Small Chest"
msgstr "작은 궤짝"

#: Source/objects.cpp:5426
msgid "Chest"
msgstr "궤짝"

#: Source/objects.cpp:5431
msgid "Large Chest"
msgstr "큰 궤짝"

#: Source/objects.cpp:5434
msgid "Sarcophagus"
msgstr "석관"

#: Source/objects.cpp:5437
msgid "Bookshelf"
msgstr "책장"

#: Source/objects.cpp:5441
msgid "Bookcase"
msgstr "책장"

#: Source/objects.cpp:5446
msgid "Pod"
msgstr "고치"

#: Source/objects.cpp:5448
msgid "Urn"
msgstr "단지"

#: Source/objects.cpp:5450
msgid "Barrel"
msgstr "나무통"

#. TRANSLATORS: {:s} will be a name from the Shrine block above
#: Source/objects.cpp:5454
msgid "{:s} Shrine"
msgstr "{:s} 신단"

#: Source/objects.cpp:5458
msgid "Skeleton Tome"
msgstr "해골 고서"

#: Source/objects.cpp:5461
msgid "Library Book"
msgstr "도서"

#: Source/objects.cpp:5464
msgid "Blood Fountain"
msgstr "피의 분수"

#: Source/objects.cpp:5467
msgid "Decapitated Body"
msgstr "참수된 시체"

#: Source/objects.cpp:5470
msgid "Book of the Blind"
msgstr "눈먼 자의 서"

#: Source/objects.cpp:5473
msgid "Book of Blood"
msgstr "피의 서"

#: Source/objects.cpp:5476
msgid "Purifying Spring"
msgstr "정화의 활기"

#: Source/objects.cpp:5483 Source/objects.cpp:5507
msgid "Weapon Rack"
msgstr "무기 거치대"

#: Source/objects.cpp:5486
msgid "Goat Shrine"
msgstr "염소 신단"

#: Source/objects.cpp:5489
msgid "Cauldron"
msgstr "가마솥"

#: Source/objects.cpp:5492
msgid "Murky Pool"
msgstr "탁한 웅덩이"

#: Source/objects.cpp:5495
msgid "Fountain of Tears"
msgstr "눈물의 샘"

#: Source/objects.cpp:5498
msgid "Steel Tome"
msgstr "강철 고서"

#: Source/objects.cpp:5501
msgid "Pedestal of Blood"
msgstr "피의 받침대"

#: Source/objects.cpp:5510
msgid "Mushroom Patch"
msgstr "버섯 군락"

#: Source/objects.cpp:5513
msgid "Vile Stand"
msgstr "비열한 진열대"

#: Source/objects.cpp:5516
msgid "Slain Hero"
msgstr "살해된 영웅"

#. TRANSLATORS: {:s} will either be a chest or a door
#: Source/objects.cpp:5523
msgid "Trapped {:s}"
msgstr "갇힌 {:s}"

#. TRANSLATORS: If user enabled diablo.ini setting "Disable Crippling Shrines" is set to 1; also used for Na-Kruls leaver
#: Source/objects.cpp:5529
msgid "{:s} (disabled)"
msgstr "{:s} (끄기)"

#: Source/options.cpp:441 Source/options.cpp:572 Source/options.cpp:578
msgid "ON"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:441 Source/options.cpp:570 Source/options.cpp:576
msgid "OFF"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:560
msgid "Start Up"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:560
msgid "Start Up Settings"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:561
#, fuzzy
#| msgctxt "monster"
#| msgid "Flame Lord"
msgid "Game Mode"
msgstr "화염 대장"

#: Source/options.cpp:561
#, fuzzy
#| msgid "Play a demo file"
msgid "Play Diablo or Hellfire."
msgstr "데모 파일 플레이"

#: Source/options.cpp:563 Source/options.cpp:602 Source/quests.cpp:48
msgid "Diablo"
msgstr "디아블로"

#: Source/options.cpp:565 Source/options.cpp:611
#, fuzzy
#| msgid "Exit Hellfire"
msgid "Hellfire"
msgstr "헬파이어 종료"

#: Source/options.cpp:567
#, fuzzy
#| msgid "Switch to Shareware"
msgid "Restrict to Shareware"
msgstr "체험판으로 변경"

#: Source/options.cpp:567
msgid ""
"Makes the game compatible with the demo. Enables multiplayer with friends "
"who don't own a full copy of Diablo."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:568 Source/options.cpp:574
msgid "Intro"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:568 Source/options.cpp:574
msgid "Shown Intro cinematic."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:580
#, fuzzy
#| msgctxt "spell"
#| msgid "Flash"
msgid "Splash"
msgstr "섬광"

#: Source/options.cpp:580
msgid "Shown splash screen."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:582
#, fuzzy
#| msgid "Z: Zoom Game Screen"
msgid "Logo and Title Screen"
msgstr "Z: 게임 화면 확대/축소"

#: Source/options.cpp:583
msgid "Title Screen"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:602
msgid "Diablo specific Settings"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:611
#, fuzzy
#| msgid ""
#| "\n"
#| "Hellfire options:\n"
msgid "Hellfire specific Settings"
msgstr ""
"\n"
"헬파이어 설정:\n"

#: Source/options.cpp:620
msgid "Audio"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:620
msgid "Audio Settings"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:621
#, fuzzy
#| msgid "Rising Sun"
msgid "Walking Sound"
msgstr "해오름 여관"

#: Source/options.cpp:621
msgid "Player emits sound when walking."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:622
msgid "Auto Equip Sound"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:622
msgid "Automatically equipping items on pickup emits the equipment sound."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:623
msgid "Item Pickup Sound"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:623
msgid "Picking up items emits the items pickup sound."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:624
msgid "Sample Rate"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:624
msgid "Output sample rate (Hz)."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:625
msgid "Channels"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:625
msgid "Number of output channels."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:626
msgid "Buffer Size"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:626
msgid "Buffer size (number of frames per channel)."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:627
msgid "Resampling Quality"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:627
msgid "Quality of the resampler, from 0 (lowest) to 10 (highest)."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:648
#, fuzzy
#| msgid "absorption"
msgid "Resolution"
msgstr "흡수"

#: Source/options.cpp:648
msgid ""
"Affect the game's internal resolution and determine your view area. Note: "
"This can differ from screen resolution, when Upscaling, Integer Scaling or "
"Fit to Screen is used."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:744
msgid "Graphics"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:744
msgid "Graphics Settings"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:745
msgid "Fullscreen"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:745
msgid "Display the game in windowed or fullscreen mode."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:747
#, fuzzy
#| msgid "Switch to Shareware"
msgid "Fit to Screen"
msgstr "체험판으로 변경"

#: Source/options.cpp:747
msgid ""
"Automatically adjust the game window to your current desktop screen aspect "
"ratio and resolution."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:750
msgid "Upscale"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:750
msgid ""
"Enables image scaling from the game resolution to your monitor resolution. "
"Prevents changing the monitor resolution and allows window resizing."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:751
#, fuzzy
#| msgid "high durability"
msgid "Scaling Quality"
msgstr "높은 내구도"

#: Source/options.cpp:751
msgid "Enables optional filters to the output image when upscaling."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:753
msgid "Nearest Pixel"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:754
msgid "Bilinear"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:755
msgid "Anisotropic"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:757
msgid "Integer Scaling"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:757
msgid "Scales the image using whole number pixel ratio."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:758
msgid "Vertical Sync"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:758
msgid ""
"Forces waiting for Vertical Sync. Prevents tearing effect when drawing a "
"frame. Disabling it can help with mouse lag on some systems."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:760
msgid "Color Cycling"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:760
msgid "Color cycling effect used for water, lava, and acid animation."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:762
#, fuzzy
#| msgid "Hard Leather Armor"
msgid "Hardware Cursor"
msgstr "경피 갑옷"

#: Source/options.cpp:762
msgid "Use a hardware cursor"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:763
msgid "Hardware Cursor For Items"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:763
msgid "Use a hardware cursor for items."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:764
msgid "Hardware Cursor Maximum Size"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:764
msgid ""
"Maximum width / height for the hardware cursor. Larger cursors fall back to "
"software."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:766
#, fuzzy
#| msgid "Scimitar"
msgid "FPS Limiter"
msgstr "신월도"

#: Source/options.cpp:766
msgid "FPS is limited to avoid high CPU load. Limit considers refresh rate."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:767
msgid "Show FPS"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:767
msgid "Displays the FPS in the upper left corner of the screen."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:812
msgid "Gameplay"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:812
msgid "Gameplay Settings"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:813
#, fuzzy
#| msgid "Restart In Town"
msgid "Run in Town"
msgstr "마을에서 재시작"

#: Source/options.cpp:813
msgid ""
"Enable jogging/fast walking in town for Diablo and Hellfire. This option was "
"introduced in the expansion."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:814
msgid "Grab Input"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:814
msgid "When enabled mouse is locked to the game window."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:815
#, fuzzy
#| msgid "Quests"
msgid "Theo Quest"
msgstr "퀘스트"

#: Source/options.cpp:815
#, fuzzy
#| msgid "Little Girl"
msgid "Enable Little Girl quest."
msgstr "어린 소녀"

#: Source/options.cpp:816
#, fuzzy
#| msgid "Quests"
msgid "Cow Quest"
msgstr "퀘스트"

#: Source/options.cpp:816
msgid ""
"Enable Jersey's quest. Lester the farmer is replaced by the Complete Nut."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:817
msgid "Friendly Fire"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:817
msgid ""
"Allow arrow/spell damage between players in multiplayer even when the "
"friendly mode is on."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:818
#, fuzzy
#| msgid "Testers"
msgid "Test Bard"
msgstr "테스터"

#: Source/options.cpp:818
msgid "Force the Bard character type to appear in the hero selection menu."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:819
#, fuzzy
#| msgid "Barbarian"
msgid "Test Barbarian"
msgstr "야만용사"

#: Source/options.cpp:819
msgid ""
"Force the Barbarian character type to appear in the hero selection menu."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:820
#, fuzzy
#| msgid "Experience: "
msgid "Experience Bar"
msgstr "경험치: "

#: Source/options.cpp:820
msgid "Experience Bar is added to the UI at the bottom of the screen."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:821
msgid "Enemy Health Bar"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:821
msgid "Enemy Health Bar is displayed at the top of the screen."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:822
msgid "Auto Gold Pickup"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:822
msgid "Gold is automatically collected when in close proximity to the player."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:823
msgid "Auto Elixir Pickup"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:823
msgid ""
"Elixirs are automatically collected when in close proximity to the player."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:824
#, fuzzy
#| msgid "No Pause in town"
msgid "Auto Pickup in Town"
msgstr "마을에서는 일시 정지가 불가능합니다"

#: Source/options.cpp:824
msgid "Automatically pickup items in town."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:825
msgid "Adria Refills Mana"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:825
msgid "Adria will refill your mana when you visit her shop."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:826
msgid "Auto Equip Weapons"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:826
msgid ""
"Weapons will be automatically equipped on pickup or purchase if enabled."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:827
msgid "Auto Equip Armor"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:827
msgid "Armor will be automatically equipped on pickup or purchase if enabled."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:828
msgid "Auto Equip Helms"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:828
msgid "Helms will be automatically equipped on pickup or purchase if enabled."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:829
msgid "Auto Equip Shields"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:829
msgid ""
"Shields will be automatically equipped on pickup or purchase if enabled."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:830
msgid "Auto Equip Jewelry"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:830
msgid ""
"Jewelry will be automatically equipped on pickup or purchase if enabled."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:831
msgid "Randomize Quests"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:831
msgid "Randomly selecting available quests for new games."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:832
msgid "Show Monster Type"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:832
msgid ""
"Hovering over a monster will display the type of monster in the description "
"box in the UI."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:833
msgid "Auto Refill Belt"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:833
msgid "Refill belt from inventory when belt item is consumed."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:834
msgid "Disable Crippling Shrines"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:834
msgid ""
"When enabled Cauldrons, Fascinating Shrines, Goat Shrines, Ornate Shrines "
"and Sacred Shrines are not able to be clicked on and labeled as disabled."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:835
#, fuzzy
#| msgid "quick attack"
msgid "Quick Cast"
msgstr "민첩한 공격"

#: Source/options.cpp:835
msgid ""
"Spell hotkeys instantly cast the spell, rather than switching the readied "
"spell."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:836
msgid "Heal Potion Pickup"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:836
msgid "Number of Healing potions to pick up automatically."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:837
msgid "Full Heal Potion Pickup"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:837
msgid "Number of Full Healing potions to pick up automatically."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:838
msgid "Mana Potion Pickup"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:838
msgid "Number of Mana potions to pick up automatically."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:839
msgid "Full Mana Potion Pickup"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:839
msgid "Number of Full Mana potions to pick up automatically."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:840
msgid "Rejuvenation Potion Pickup"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:840
msgid "Number of Rejuvenation potions to pick up automatically."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:841
msgid "Full Rejuvenation Potion Pickup"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:841
msgid "Number of Full Rejuvenation potions to pick up automatically."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:883
msgid "Controller"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:883
msgid "Controller Settings"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:892
#, fuzzy
#| msgid "Artwork"
msgid "Network"
msgstr "삽화"

#: Source/options.cpp:892
msgid "Network Settings"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:901
msgid "Chat"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:901
#, fuzzy
#| msgid "Gnat Sting"
msgid "Chat Settings"
msgstr "각다귀 침"

#: Source/options.cpp:910 Source/options.cpp:1025
msgid "Language"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:910
msgid "Define what language to use in game."
msgstr ""

#: Source/options.cpp:1025
msgid "Language Settings"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:1037
msgid "Keymapping"
msgstr ""

#: Source/options.cpp:1037
msgid "Keymapping Settings"
msgstr ""

#: Source/panels/charpanel.cpp:111
msgid "MAX"
msgstr "최대치"

#: Source/panels/charpanel.cpp:132
msgid "Level"
msgstr "레벨"

#: Source/panels/charpanel.cpp:134
msgid "Experience"
msgstr "경험치"

#: Source/panels/charpanel.cpp:136
msgid "Next level"
msgstr "다음 레벨"

#: Source/panels/charpanel.cpp:144
msgid "Base"
msgstr "기본"

#: Source/panels/charpanel.cpp:145
msgid "Now"
msgstr "현재"

#: Source/panels/charpanel.cpp:146
msgid "Strength"
msgstr "힘"

#: Source/panels/charpanel.cpp:150
msgid "Magic"
msgstr "마력"

#: Source/panels/charpanel.cpp:154
msgid "Dexterity"
msgstr "민첩"

#: Source/panels/charpanel.cpp:157
msgid "Vitality"
msgstr "활력"

#: Source/panels/charpanel.cpp:160
msgid "Points to distribute"
msgstr "배분치"

#: Source/panels/charpanel.cpp:170
msgid "Armor class"
msgstr "방어력"

#: Source/panels/charpanel.cpp:172
msgid "To hit"
msgstr "명중률"

#: Source/panels/charpanel.cpp:174
msgid "Damage"
msgstr "피해"

#: Source/panels/charpanel.cpp:181
msgid "Life"
msgstr "생명력"

#: Source/panels/charpanel.cpp:185
msgid "Mana"
msgstr "마나"

#: Source/panels/charpanel.cpp:190
msgid "Resist magic"
msgstr "마법저항"

#: Source/panels/charpanel.cpp:192
msgid "Resist fire"
msgstr "화염저항"

#: Source/panels/charpanel.cpp:194
msgid "Resist lightning"
msgstr "번개저항"

#: Source/panels/mainpanel.cpp:62 Source/panels/mainpanel.cpp:106
#: Source/panels/mainpanel.cpp:108
msgid "voice"
msgstr "음성"

#: Source/panels/mainpanel.cpp:84
msgid "char"
msgstr "캐릭터"

#: Source/panels/mainpanel.cpp:85
msgid "quests"
msgstr "퀘스트"

#: Source/panels/mainpanel.cpp:86
msgid "map"
msgstr "지도"

#: Source/panels/mainpanel.cpp:87
msgid "menu"
msgstr "메뉴"

#: Source/panels/mainpanel.cpp:88
msgid "inv"
msgstr "소지품"

#: Source/panels/mainpanel.cpp:89
msgid "spells"
msgstr "주문"

#: Source/panels/mainpanel.cpp:101 Source/panels/mainpanel.cpp:103
#: Source/panels/mainpanel.cpp:105
msgid "mute"
msgstr "음소거"

#: Source/panels/spell_book.cpp:153 Source/panels/spell_list.cpp:161
msgid "Skill"
msgstr "기술"

#: Source/panels/spell_book.cpp:157
msgid "Staff ({:d} charge)"
msgid_plural "Staff ({:d} charges)"
msgstr[0] "지팡이 ({:d}회 충전)"

#. TRANSLATORS: UI constrains, keep short please.
#: Source/panels/spell_book.cpp:162
#, fuzzy
#| msgid "Level {:d}"
msgctxt "spellbook"
msgid "Level {:d}"
msgstr "레벨 {:d}"

#: Source/panels/spell_book.cpp:164
msgid "Unusable"
msgstr ""

#. TRANSLATORS: UI constrains, keep short please.
#: Source/panels/spell_book.cpp:172
#, fuzzy
#| msgid "Charges: {:d}/{:d}"
msgid "Heals: {:d} - {:d}"
msgstr "충전: {:d}/{:d}"

#. TRANSLATORS: UI constrains, keep short please.
#: Source/panels/spell_book.cpp:174
#, fuzzy
#| msgid "Damage: {:d}-{:d}  "
msgid "Damage: {:d} - {:d}"
msgstr "피해: {:d}-{:d}  "

#. TRANSLATORS: UI constrains, keep short please.
#: Source/panels/spell_book.cpp:178
#, fuzzy
#| msgid "Mana: {:d}  Dam: 1/3 tgt hp"
msgid "Dmg: 1/3 target hp"
msgstr "마나: {:d}  피해: 대상 HP 1/3"

#. TRANSLATORS: UI constrains, keep short please.
#: Source/panels/spell_book.cpp:180
#, fuzzy
#| msgid "Mana: {:+d}"
msgctxt "spellbook"
msgid "Mana: {:d}"
msgstr "마나: {:+d}"

#: Source/panels/spell_list.cpp:168
msgid "Spell"
msgstr "주문"

#: Source/panels/spell_list.cpp:171
msgid "Damages undead only"
msgstr "언데드에게만 피해"

#: Source/panels/spell_list.cpp:184
msgid "Scroll"
msgstr "두루마리"

#: Source/panels/spell_list.cpp:207
msgid "Spell Hotkey {:s}"
msgstr "주문 단축키 {:s}"

#: Source/pfile.cpp:242
msgid "Failed to open player archive for writing."
msgstr "기록용 플레이어 아카이브를 열지 못했습니다."

#: Source/pfile.cpp:375
msgid "Unable to open archive"
msgstr "아카이브를 열 수 없습니다"

#: Source/pfile.cpp:377
msgid "Unable to load character"
msgstr "캐릭터를 불러올 수 없습니다"

#: Source/pfile.cpp:401 Source/pfile.cpp:421
msgid "Unable to read to save file archive"
msgstr "저장 파일을 읽을 수 없습니다"

#: Source/pfile.cpp:440
msgid "Unable to write to save file archive"
msgstr "저장 파일을 기록할 수 없습니다"

#: Source/plrmsg.cpp:80
#, fuzzy
#| msgid "{:s} (lvl {:d}): {:s}"
msgid "{:s} (lvl {:d}): "
msgstr "{:s} (레벨 {:d}): {:s}"

#. TRANSLATORS: Decimal separator
#: Source/qol/common.cpp:25
#, c-format
msgid ",%03d"
msgstr ",%03d"

#: Source/qol/itemlabels.cpp:70
#, c-format
msgid "%i gold"
msgstr "%i 금화"

#: Source/qol/monhealthbar.cpp:37 Source/qol/xpbar.cpp:56
msgid ""
"Failed to load UI resources.\n"
"\n"
"Make sure devilutionx.mpq is in the game folder and that it is up to date."
msgstr ""
"UI 리소스를 불러오지 못했습니다.\n"
"\n"
"Devilutionx.mpq가 게임 폴더 내에 있고 최신 상태인지 확인해 주세요."

#: Source/qol/xpbar.cpp:125
msgid "Level {:d}"
msgstr "레벨 {:d}"

#: Source/qol/xpbar.cpp:132 Source/qol/xpbar.cpp:143
msgid "Experience: "
msgstr "경험치: "

#: Source/qol/xpbar.cpp:136
msgid "Maximum Level"
msgstr "최대 레벨"

#: Source/qol/xpbar.cpp:147
msgid "Next Level: "
msgstr "다음 레벨: "

#: Source/qol/xpbar.cpp:151
msgid " to Level {:d}"
msgstr " 레벨 {:d}까지"

#. TRANSLATORS: Quest Name Block
#: Source/quests.cpp:43
msgid "The Magic Rock"
msgstr "마석"

#: Source/quests.cpp:45
msgid "Gharbad The Weak"
msgstr "힘없는 가바드"

#: Source/quests.cpp:46
msgid "Zhar the Mad"
msgstr "미치광이 자르"

#: Source/quests.cpp:47
msgid "Lachdanan"
msgstr "라크다난"

#: Source/quests.cpp:49
msgid "The Butcher"
msgstr "도살자"

#: Source/quests.cpp:50
msgid "Ogden's Sign"
msgstr "오그덴의 간판"

#: Source/quests.cpp:51
msgid "Halls of the Blind"
msgstr "눈먼 자의 전당"

#: Source/quests.cpp:52
msgid "Valor"
msgstr "용맹"

#: Source/quests.cpp:54
msgid "Warlord of Blood"
msgstr "피의 전쟁군주"

#: Source/quests.cpp:55
msgid "The Curse of King Leoric"
msgstr "레오릭 왕의 저주"

#: Source/quests.cpp:56 Source/setmaps.cpp:27
msgid "Poisoned Water Supply"
msgstr "오염된 수원"

#. TRANSLATORS: Quest Map
#: Source/quests.cpp:57 Source/quests.cpp:93
msgid "The Chamber of Bone"
msgstr "뼈의 방"

#: Source/quests.cpp:58
msgid "Archbishop Lazarus"
msgstr "대주교 라자루스"

# Grave Matters
# 무덤 문제와 중대사, 중의적 의미
#: Source/quests.cpp:59
msgid "Grave Matters"
msgstr "무덤 중대사"

#: Source/quests.cpp:60
msgid "Farmer's Orchard"
msgstr "농부의 과수원"

#: Source/quests.cpp:61
msgid "Little Girl"
msgstr "어린 소녀"

#: Source/quests.cpp:62
msgid "Wandering Trader"
msgstr "방랑상인"

#: Source/quests.cpp:63
msgid "The Defiler"
msgstr "모독자"

#: Source/quests.cpp:64
msgid "Na-Krul"
msgstr "나-크룰"

#: Source/quests.cpp:65 Source/trigs.cpp:448
msgid "Cornerstone of the World"
msgstr "세계의 초석"

#. TRANSLATORS: Quest Name Block end
#: Source/quests.cpp:66
msgid "The Jersey's Jersey"
msgstr "저지 젖소의 저지 옷"

#. TRANSLATORS: Quest Map
#: Source/quests.cpp:92
msgid "King Leoric's Tomb"
msgstr "레오릭 왕의 무덤"

#. TRANSLATORS: Quest Map
#: Source/quests.cpp:94 Source/setmaps.cpp:26
msgid "Maze"
msgstr "미로"

#. TRANSLATORS: Quest Map
#: Source/quests.cpp:95
msgid "A Dark Passage"
msgstr "암흑 통로"

#. TRANSLATORS: Quest Map
#: Source/quests.cpp:96
msgid "Unholy Altar"
msgstr "부경한 제단"

#. TRANSLATORS: Used for Quest Portals. {:s} is a Map Name
#: Source/quests.cpp:452
msgid "To {:s}"
msgstr "{:s}(으)로"

#: Source/setmaps.cpp:24
msgid "Skeleton King's Lair"
msgstr "해골왕의 본거지"

#: Source/setmaps.cpp:25
msgid "Chamber of Bone"
msgstr "뼈의 방"

#: Source/setmaps.cpp:28
msgid "Archbishop Lazarus' Lair"
msgstr "대주교 라자루스의 본거지"

#: Source/spelldat.cpp:16
msgctxt "spell"
msgid "Firebolt"
msgstr "화염탄"

#: Source/spelldat.cpp:17
msgctxt "spell"
msgid "Healing"
msgstr "회복"

#: Source/spelldat.cpp:18
msgctxt "spell"
msgid "Lightning"
msgstr "번개"

#: Source/spelldat.cpp:19
msgctxt "spell"
msgid "Flash"
msgstr "섬광"

#: Source/spelldat.cpp:20
msgctxt "spell"
msgid "Identify"
msgstr "감별"

#: Source/spelldat.cpp:21
msgctxt "spell"
msgid "Fire Wall"
msgstr "화염 방벽"

#: Source/spelldat.cpp:22
msgctxt "spell"
msgid "Town Portal"
msgstr "마을 차원문"

#: Source/spelldat.cpp:23
msgctxt "spell"
msgid "Stone Curse"
msgstr "석화 저주"

#: Source/spelldat.cpp:24
msgctxt "spell"
msgid "Infravision"
msgstr "초월 시야"

#: Source/spelldat.cpp:25
msgctxt "spell"
msgid "Phasing"
msgstr "위치 변화"

#: Source/spelldat.cpp:26
msgctxt "spell"
msgid "Mana Shield"
msgstr "마나 방패"

#: Source/spelldat.cpp:27
msgctxt "spell"
msgid "Fireball"
msgstr "화염구"

#: Source/spelldat.cpp:28
msgctxt "spell"
msgid "Guardian"
msgstr "수호자"

#: Source/spelldat.cpp:29
msgctxt "spell"
msgid "Chain Lightning"
msgstr "연쇄 번개"

#: Source/spelldat.cpp:30
msgctxt "spell"
msgid "Flame Wave"
msgstr "화염파"

#: Source/spelldat.cpp:31
msgctxt "spell"
msgid "Doom Serpents"
msgstr "파멸의 뱀"

#: Source/spelldat.cpp:32
msgctxt "spell"
msgid "Blood Ritual"
msgstr "피의 의식"

#: Source/spelldat.cpp:33
msgctxt "spell"
msgid "Nova"
msgstr "초신성"

#: Source/spelldat.cpp:34
msgctxt "spell"
msgid "Invisibility"
msgstr "투명"

#: Source/spelldat.cpp:35
msgctxt "spell"
msgid "Inferno"
msgstr "불지옥"

#: Source/spelldat.cpp:36
msgctxt "spell"
msgid "Golem"
msgstr "골렘"

#: Source/spelldat.cpp:37
msgctxt "spell"
msgid "Rage"
msgstr "분노"

#: Source/spelldat.cpp:38
msgctxt "spell"
msgid "Teleport"
msgstr "순간 이동"

#: Source/spelldat.cpp:39
msgctxt "spell"
msgid "Apocalypse"
msgstr "파멸"

#: Source/spelldat.cpp:40
msgctxt "spell"
msgid "Etherealize"
msgstr "영묘화"

#: Source/spelldat.cpp:41
msgctxt "spell"
msgid "Item Repair"
msgstr "물품 수리"

#: Source/spelldat.cpp:42
msgctxt "spell"
msgid "Staff Recharge"
msgstr "지팡이 충전"

#: Source/spelldat.cpp:43
msgctxt "spell"
msgid "Trap Disarm"
msgstr "함정 해제"

#: Source/spelldat.cpp:44
msgctxt "spell"
msgid "Elemental"
msgstr "전열"

#: Source/spelldat.cpp:45
msgctxt "spell"
msgid "Charged Bolt"
msgstr "돌격탄"

#: Source/spelldat.cpp:46
msgctxt "spell"
msgid "Holy Bolt"
msgstr "신성 화살"

#: Source/spelldat.cpp:47
msgctxt "spell"
msgid "Resurrect"
msgstr "부활"

#: Source/spelldat.cpp:48
msgctxt "spell"
msgid "Telekinesis"
msgstr "염력"

#: Source/spelldat.cpp:49
msgctxt "spell"
msgid "Heal Other"
msgstr "타인 치료"

#: Source/spelldat.cpp:50
msgctxt "spell"
msgid "Blood Star"
msgstr "유혈의 별"

#: Source/spelldat.cpp:51
msgctxt "spell"
msgid "Bone Spirit"
msgstr "뼈 영혼"

#: Source/spelldat.cpp:52
msgctxt "spell"
msgid "Mana"
msgstr "마나"

#: Source/spelldat.cpp:53
msgctxt "spell"
msgid "the Magi"
msgstr "마법사"

#: Source/spelldat.cpp:54
msgctxt "spell"
msgid "the Jester"
msgstr "광대"

#: Source/spelldat.cpp:55
msgctxt "spell"
msgid "Lightning Wall"
msgstr "번개 방벽"

#: Source/spelldat.cpp:56
msgctxt "spell"
msgid "Immolation"
msgstr "불사름"

#: Source/spelldat.cpp:57
msgctxt "spell"
msgid "Warp"
msgstr "초광속 이동"

#: Source/spelldat.cpp:58
msgctxt "spell"
msgid "Reflect"
msgstr "반사"

#: Source/spelldat.cpp:59
msgctxt "spell"
msgid "Berserk"
msgstr "광폭화"

#: Source/spelldat.cpp:60
msgctxt "spell"
msgid "Ring of Fire"
msgstr "화염 고리"

#: Source/spelldat.cpp:61
msgctxt "spell"
msgid "Search"
msgstr "탐색"

#: Source/spelldat.cpp:62
msgctxt "spell"
msgid "Rune of Fire"
msgstr "화염의 룬"

#: Source/spelldat.cpp:63
msgctxt "spell"
msgid "Rune of Light"
msgstr "빛의 룬"

#: Source/spelldat.cpp:64
msgctxt "spell"
msgid "Rune of Nova"
msgstr "초신성의 룬"

#: Source/spelldat.cpp:65
msgctxt "spell"
msgid "Rune of Immolation"
msgstr "불사름의 룬"

#: Source/spelldat.cpp:66
msgctxt "spell"
msgid "Rune of Stone"
msgstr "석화의 룬"

#: Source/stores.cpp:91
msgid "Griswold"
msgstr "그리스월드"

#: Source/stores.cpp:92
msgid "Pepin"
msgstr "페핀"

#: Source/stores.cpp:94
msgid "Ogden"
msgstr "오그덴"

#: Source/stores.cpp:95
msgid "Cain"
msgstr "케인"

#: Source/stores.cpp:96
msgid "Farnham"
msgstr "파넘"

#: Source/stores.cpp:97
msgid "Adria"
msgstr "아드리아"

#: Source/stores.cpp:98 Source/stores.cpp:1336
msgid "Gillian"
msgstr "질리언"

#: Source/stores.cpp:99
msgid "Wirt"
msgstr "워트"

#: Source/stores.cpp:218 Source/stores.cpp:225
msgid "Back"
msgstr "이전"

#: Source/stores.cpp:248 Source/stores.cpp:255
msgid ",  "
msgstr ",  "

#: Source/stores.cpp:264
msgid "Damage: {:d}-{:d}  "
msgstr "피해: {:d}-{:d}  "

#: Source/stores.cpp:266
msgid "Armor: {:d}  "
msgstr "방어력: {:d}  "

#: Source/stores.cpp:268
msgid "Dur: {:d}/{:d},  "
msgstr "내구도: {:d}/{:d},  "

#: Source/stores.cpp:271
msgid "Indestructible,  "
msgstr "영구적, "

#: Source/stores.cpp:279
msgid "No required attributes"
msgstr "요구치 없음"

#: Source/stores.cpp:312 Source/stores.cpp:1079 Source/stores.cpp:1323
msgid "Welcome to the"
msgstr "어서 오십시오"

#: Source/stores.cpp:313
msgid "Blacksmith's shop"
msgstr "대장장이의 상점"

#: Source/stores.cpp:314 Source/stores.cpp:675 Source/stores.cpp:1081
#: Source/stores.cpp:1141 Source/stores.cpp:1325 Source/stores.cpp:1337
#: Source/stores.cpp:1349
msgid "Would you like to:"
msgstr "무엇을 하겠습니까?:"

#: Source/stores.cpp:315
msgid "Talk to Griswold"
msgstr "그리스월드와 대화"

#: Source/stores.cpp:316
msgid "Buy basic items"
msgstr "기본 물품 구매"

#: Source/stores.cpp:317
msgid "Buy premium items"
msgstr "고급 물품 구매"

#: Source/stores.cpp:318 Source/stores.cpp:678
msgid "Sell items"
msgstr "물품 매각"

#: Source/stores.cpp:319
msgid "Repair items"
msgstr "물품 수리"

#: Source/stores.cpp:320
msgid "Leave the shop"
msgstr "상점을 떠난다"

#. TRANSLATORS: This text is white space sensitive. Check for correct alignment!
#: Source/stores.cpp:358 Source/stores.cpp:735 Source/stores.cpp:1116
msgid "I have these items for sale:             Your gold: {:d}"
msgstr "이런 물품들이 구비되어 있습니다:             소지금: {:d}"

#. TRANSLATORS: This text is white space sensitive. Check for correct alignment!
#: Source/stores.cpp:425
msgid "I have these premium items for sale:     Your gold: {:d}"
msgstr "이런 특별 물품들이 구비되어 있습니다:     소지금: {:d}"

#. TRANSLATORS: This text is white space sensitive. Check for correct alignment!
#: Source/stores.cpp:546 Source/stores.cpp:830
msgid "You have nothing I want.             Your gold: {:d}"
msgstr "매각할 물품이 없습니다.             소지금: {:d}"

#. TRANSLATORS: This text is white space sensitive. Check for correct alignment!
#: Source/stores.cpp:559 Source/stores.cpp:843
msgid "Which item is for sale?             Your gold: {:d}"
msgstr "무엇을 매각하겠습니까?             소지금: {:d}"

#. TRANSLATORS: This text is white space sensitive. Check for correct alignment!
#: Source/stores.cpp:632
msgid "You have nothing to repair.             Your gold: {:d}"
msgstr "수리할 것이 없습니다.             소지금: {:d}"

#. TRANSLATORS: This text is white space sensitive. Check for correct alignment!
#: Source/stores.cpp:645
msgid "Repair which item?             Your gold: {:d}"
msgstr "무엇을 수리하겠습니까?             소지금: {:d}"

#: Source/stores.cpp:674
msgid "Witch's shack"
msgstr "마녀의 오두막"

#: Source/stores.cpp:676
msgid "Talk to Adria"
msgstr "아드리아와 대화"

#: Source/stores.cpp:677 Source/stores.cpp:1083
msgid "Buy items"
msgstr "물품 구매"

#: Source/stores.cpp:679
msgid "Recharge staves"
msgstr "지팡이 충전"

#: Source/stores.cpp:680
msgid "Leave the shack"
msgstr "오두막을 떠난다"

#. TRANSLATORS: This text is white space sensitive. Check for correct alignment!
#: Source/stores.cpp:907
msgid "You have nothing to recharge.             Your gold: {:d}"
msgstr "충전할 것이 없습니다.             소지금: {:d}"

#. TRANSLATORS: This text is white space sensitive. Check for correct alignment!
#: Source/stores.cpp:920
msgid "Recharge which item?             Your gold: {:d}"
msgstr "무엇을 충전하겠습니까?             소지금: {:d}"

#: Source/stores.cpp:934
msgid "You do not have enough gold"
msgstr "소지금이 충분하지 않습니다"

#: Source/stores.cpp:942
msgid "You do not have enough room in inventory"
msgstr "소지품 공간이 충분하지 않습니다"

#: Source/stores.cpp:979
msgid "Do we have a deal?"
msgstr "거래하겠습니까?"

#: Source/stores.cpp:982
msgid "Are you sure you want to identify this item?"
msgstr "이 물품을 감별하겠습니까?"

#: Source/stores.cpp:988
msgid "Are you sure you want to buy this item?"
msgstr "이 물품을 구매하겠습니까?"

#: Source/stores.cpp:991
msgid "Are you sure you want to recharge this item?"
msgstr "이 물품을 충전하겠습니까?"

#: Source/stores.cpp:995
msgid "Are you sure you want to sell this item?"
msgstr "이 물품을 매각하겠습니까?"

#: Source/stores.cpp:998
msgid "Are you sure you want to repair this item?"
msgstr "이 물품을 수리하겠습니까?"

#: Source/stores.cpp:1012 Source/towners.cpp:150
msgid "Wirt the Peg-legged boy"
msgstr "외다리 소년 워트"

#: Source/stores.cpp:1015 Source/stores.cpp:1022
msgid "Talk to Wirt"
msgstr "워트와 대화"

#: Source/stores.cpp:1016
msgid "I have something for sale,"
msgstr "좋은 물건이 있는데,"

#: Source/stores.cpp:1017
msgid "but it will cost 50 gold"
msgstr "금화 50 개만 내세요"

#: Source/stores.cpp:1018
msgid "just to take a look. "
msgstr "보고 싶다면 말이죠. "

#: Source/stores.cpp:1019
msgid "What have you got?"
msgstr "지불한다"

#: Source/stores.cpp:1020 Source/stores.cpp:1023 Source/stores.cpp:1144
#: Source/stores.cpp:1339
msgid "Say goodbye"
msgstr "작별한다"

#. TRANSLATORS: This text is white space sensitive. Check for correct alignment!
#: Source/stores.cpp:1033
msgid "I have this item for sale:             Your gold: {:d}"
msgstr "이런 물품들이 구비되어 있습니다:             소지금: {:d}"

#: Source/stores.cpp:1057
msgid "Leave"
msgstr "떠난다"

#: Source/stores.cpp:1080
msgid "Healer's home"
msgstr "치료사의 집"

#: Source/stores.cpp:1082
msgid "Talk to Pepin"
msgstr "페핀과 대화"

#: Source/stores.cpp:1084
msgid "Leave Healer's home"
msgstr "치료사의 집을 떠난다"

#: Source/stores.cpp:1140
msgid "The Town Elder"
msgstr "마을 장로"

#: Source/stores.cpp:1142
msgid "Talk to Cain"
msgstr "케인과 대화"

#: Source/stores.cpp:1143
msgid "Identify an item"
msgstr "물품 감별"

#. TRANSLATORS: This text is white space sensitive. Check for correct alignment!
#: Source/stores.cpp:1236
msgid "You have nothing to identify.             Your gold: {:d}"
msgstr "감별할 물품이 없습니다.             소지금: {:d}"

#. TRANSLATORS: This text is white space sensitive. Check for correct alignment!
#: Source/stores.cpp:1249
msgid "Identify which item?             Your gold: {:d}"
msgstr "어느 물품을 감별하겠습니까?             소지금: {:d}"

#: Source/stores.cpp:1268
msgid "This item is:"
msgstr "이 물품은:"

#: Source/stores.cpp:1271
msgid "Done"
msgstr "완료"

#: Source/stores.cpp:1280
msgid "Talk to {:s}"
msgstr "{:s}와(과) 대화"

#: Source/stores.cpp:1284
msgid "Talking to {:s}"
msgstr "{:s}와(과) 대화 중"

#: Source/stores.cpp:1286
msgid "is not available"
msgstr "사용할 수 없습니다"

#: Source/stores.cpp:1287
msgid "in the shareware"
msgstr "체험판에서는"

#: Source/stores.cpp:1288
msgid "version"
msgstr "버전"

#: Source/stores.cpp:1315
msgid "Gossip"
msgstr "가십"

#: Source/stores.cpp:1324
msgid "Rising Sun"
msgstr "해오름 여관"

#: Source/stores.cpp:1326
msgid "Talk to Ogden"
msgstr "오그덴과 대화"

#: Source/stores.cpp:1327
msgid "Leave the tavern"
msgstr "여관을 떠난다"

#: Source/stores.cpp:1338
msgid "Talk to Gillian"
msgstr "질리언과 대화"

#: Source/stores.cpp:1348 Source/towners.cpp:205
msgid "Farnham the Drunk"
msgstr "주정뱅이 파넘"

#: Source/stores.cpp:1350
msgid "Talk to Farnham"
msgstr "파넘과 대화"

#: Source/stores.cpp:1351
msgid "Say Goodbye"
msgstr "작별한다"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Cain
#: Source/textdat.cpp:15
msgid ""
" Ahh, the story of our King, is it? The tragic fall of Leoric was a harsh "
"blow to this land. The people always loved the King, and now they live in "
"mortal fear of him. The question that I keep asking myself is how he could "
"have fallen so far from the Light, as Leoric had always been the holiest of "
"men. Only the vilest powers of Hell could so utterly destroy a man from "
"within..."
msgstr ""
" 아, 레오릭 왕 이야기 말인가? 레오릭 왕의 비참한 몰락은 이 세상에 있어 커다"
"란 비극이었네. 백성들은 항시 왕을 경애했으나 이제는 왕의 살육을 두려워하며 살"
"고 있지. 그 고결하던 레오릭 왕이 어째서 빛에서 멀어져 타락하게 되었는지는 의"
"문일세. 지독히도 비열한 지옥의 힘만이 왕의 정신을 그토록 산산히 파멸시킬 수 "
"있을 테지."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Ogden
#: Source/textdat.cpp:17
msgid ""
"The village needs your help, good master! Some months ago King Leoric's son, "
"Prince Albrecht, was kidnapped. The King went into a rage and scoured the "
"village for his missing child. With each passing day, Leoric seemed to slip "
"deeper into madness. He sought to blame innocent townsfolk for the boy's "
"disappearance and had them brutally executed. Less than half of us survived "
"his insanity...\n"
" \n"
"The King's Knights and Priests tried to placate him, but he turned against "
"them and sadly, they were forced to kill him. With his dying breath the King "
"called down a terrible curse upon his former followers. He vowed that they "
"would serve him in darkness forever...\n"
" \n"
"This is where things take an even darker twist than I thought possible! Our "
"former King has risen from his eternal sleep and now commands a legion of "
"undead minions within the Labyrinth. His body was buried in a tomb three "
"levels beneath the Cathedral. Please, good master, put his soul at ease by "
"destroying his now cursed form..."
msgstr ""
"선생님, 이 마을을 구할 수 있는 건 당신뿐입니다! 몇 개월 전, 레오릭 왕의 아들"
"인 알베르히트 왕자가 유괴되었습니다. 레오릭 왕은 자식을 잃은 분노로 마을에 폭"
"정을 가했고 나날이 광기에 휩싸여 갔습니다. 왕자의 유괴를 무고한 마을 사람들 "
"탓으로 돌리고 잔인하게 처형해서 지금은 그 절반도 남아 있지 않게 되었습니"
"다... 왕국의 기사들과 성직자들이 진정시키려 노력했지만 레오릭 왕은 그들을 적"
"대시했고, 불행히도 그들이 왕을 시해하는 사태에 이르게 되었습니다. 레오릭 왕"
"은 숨을 거두면서 신하들에게 끔찍한 저주를 내렸습니다. 영원히 어둠 속에서 자신"
"을 섬기도록 말이죠... 그리고서 상상도 못할 끔찍한 일이 벌어졌습니다. 레오릭 "
"왕이 영원한 잠에서 깨어나 미궁의 언데드 군단을 통솔하게 된 겁니다. 왕의 시신"
"은 대성당 지하묘지 3층에 안치되어 있습니다. 선생님, 부디 저주받은 왕을 거두"
"어 그 영혼에 평온이 깃들도록 해주십시오."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Ogden
#: Source/textdat.cpp:19
msgid ""
"As I told you, good master, the King was entombed three levels below. He's "
"down there, waiting in the putrid darkness for his chance to destroy this "
"land..."
msgstr ""
"말씀드린 대로 왕의 시신은 지하 3층에 안치되어 있습니다. 그 썩은 내 풍기는 어"
"둠 속에서 이 땅을 멸망시킬 기회만을 노리고 있는 거죠..."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Ogden (Quest End)
#: Source/textdat.cpp:21
msgid ""
"The curse of our King has passed, but I fear that it was only part of a "
"greater evil at work. However, we may yet be saved from the darkness that "
"consumes our land, for your victory is a good omen. May Light guide you on "
"your way, good master."
msgstr ""
"레오릭 왕의 저주는 사라졌지만 거대한 악의 일부에 불과했던 건 아닌지 걱정됩니"
"다. 어쨌든 당신의 승리는 좋은 징조입니다. 아직은 이 땅을 뒤덮은 어둠으로부터 "
"몸을 건사할 수 있나 봅니다. 빛이 당신의 길을 이끌어 주시길."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Pepin
#: Source/textdat.cpp:23
msgid ""
"The loss of his son was too much for King Leoric. I did what I could to ease "
"his madness, but in the end it overcame him. A black curse has hung over "
"this kingdom from that day forward, but perhaps if you were to free his "
"spirit from his earthly prison, the curse would be lifted..."
msgstr ""
"레오릭 왕은 아들 잃은 걸 견디지 못했지. 나도 왕의 광기를 치료하려 했지만 결"
"국 왕은 광기에 굴복하고 말았어. 그날부터 이 땅에 암흑의 저주가 씌었지만 자네"
"가 왕의 영혼을 속세에서 해방시킨다면 저주는 사라질 게야."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Gillian
#: Source/textdat.cpp:25
msgid ""
"I don't like to think about how the King died. I like to remember him for "
"the kind and just ruler that he was. His death was so sad and seemed very "
"wrong, somehow."
msgstr ""
"레오릭 왕의 죽음에 대한 건 떠올리고 싶지 않아요. 상냥하고 공정한 분이었다는 "
"것만 기억하고 싶답니다. 그분의 죽음은 너무도 안타깝고 도저히 납득할 수가 없네"
"요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Griswold
#: Source/textdat.cpp:27
msgid ""
"I made many of the weapons and most of the armor that King Leoric used to "
"outfit his knights. I even crafted a huge two-handed sword of the finest "
"mithril for him, as well as a field crown to match. I still cannot believe "
"how he died, but it must have been some sinister force that drove him insane!"
msgstr ""
"레오릭 왕을 받드는 기사단을 위해 무기와 갑옷을 정말 많이 만들었지. 왕에겐 거"
"대한 최고급 미스릴 양손 검과 투구를 헌상한 적도 있어. 그 양반 죽은 게 아직도 "
"믿기지 않지만 사악한 기운에 사로잡힌 게 틀림없다고!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Farnham
#: Source/textdat.cpp:29
msgid ""
"I don't care about that. Listen, no skeleton is gonna be MY king. Leoric is "
"King. King, so you hear me? HAIL TO THE KING!"
msgstr ""
"그딴 거 알 게 뭐야. 봐봐, 해골 따윈 왕이 아니야. 레오릭이 왕이지. 왕 말이야, "
"알겠어? 레오릭 전하 만세!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Adria
#: Source/textdat.cpp:31
msgid ""
"The dead who walk among the living follow the cursed King. He holds the "
"power to raise yet more warriors for an ever growing army of the undead. If "
"you do not stop his reign, he will surely march across this land and slay "
"all who still live here."
msgstr ""
"산 자 속을 방황하는 망자들은 저주받은 왕을 추종하죠. 그자는 전사들을 되살려 "
"언데드 군대의 증강을 도모할 힘을 쥐었어요. 당신이 그자의 지배에 종지부를 찍"
"지 않으면 그자는 이 땅을 유린하며 살아 있는 모든 것을 베어 버릴 테죠."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Wirt
#: Source/textdat.cpp:33
msgid ""
"Look, I'm running a business here. I don't sell information, and I don't "
"care about some King that's been dead longer than I've been alive. If you "
"need something to use against this King of the undead, then I can help you "
"out..."
msgstr ""
"이봐요, 난 여기서 장사를 하는 거지 정보팔이를 하는 게 아니에요. 옛날에 죽은 "
"왕 따위는 관심도 없고요. 언데드 왕을 상대로 싸울 무기가 필요한 거라면 도와줄 "
"수도 있지만 말이죠..."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by The Skeleton King (Hostile)
#: Source/textdat.cpp:35
msgid ""
"The warmth of life has entered my tomb. Prepare yourself, mortal, to serve "
"my Master for eternity!"
msgstr ""
"산 것의 온기가 내 무덤에 들어왔다. 필멸자여, 영원토록 나의 주인을 섬길 준비"
"나 하거라!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Cain
#: Source/textdat.cpp:37
msgid ""
"I see that this strange behavior puzzles you as well. I would surmise that "
"since many demons fear the light of the sun and believe that it holds great "
"power, it may be that the rising sun depicted on the sign you speak of has "
"led them to believe that it too holds some arcane powers. Hmm, perhaps they "
"are not all as smart as we had feared..."
msgstr ""
"정말로 이상한 일이로군. 자네도 당혹스럽겠어. 마귀들은 햇빛에 엄청난 힘이 내재"
"되어 있다고 믿어서 햇빛을 두려워할 텐데, 아마도 간판에 그려진 떠오르는 태양"
"에 신비한 힘이 깃들어 있다고 여겼나 보네. 흐음, 녀석들, 우리가 두려워할 정도"
"로 영리하진 않은가 보구만..."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Ogden
#: Source/textdat.cpp:39
msgid ""
"Master, I have a strange experience to relate. I know that you have a great "
"knowledge of those monstrosities that inhabit the labyrinth, and this is "
"something that I cannot understand for the very life of me... I was awakened "
"during the night by a scraping sound just outside of my tavern. When I "
"looked out from my bedroom, I saw the shapes of small demon-like creatures "
"in the inn yard. After a short time, they ran off, but not before stealing "
"the sign to my inn. I don't know why the demons would steal my sign but "
"leave my family in peace... 'tis strange, no?"
msgstr ""
"선생님, 이상한 일을 겪었습니다. 저는 도무지 짐작도 못 하겠습니다. 미궁에 사"
"는 괴물에 대해 잘 아시죠? 밤에 삐걱거리는 소리가 가게 밖에서 들려서 잠을 깼는"
"데, 밖을 보니 가게 앞에 마귀처럼 보이는 것들이 있더군요. 순식간에 제 여관 간"
"판을 훔쳐서 도망갔습니다. 왜 마귀들이 제 가족에게는 손대지 않고 간판만 훔쳐"
"서 달아났는지 모르겠습니다... 정말 이상하지 않습니까?"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Ogden (Quest End)
#: Source/textdat.cpp:41
msgid ""
"Oh, you didn't have to bring back my sign, but I suppose that it does save "
"me the expense of having another one made. Well, let me see, what could I "
"give you as a fee for finding it? Hmmm, what have we here... ah, yes! This "
"cap was left in one of the rooms by a magician who stayed here some time "
"ago. Perhaps it may be of some value to you."
msgstr ""
"오, 일부러 찾아주시지 않아도 됐는데... 덕분에 새로운 걸 만들지 않아도 되겠습"
"니다. 어디 보자, 답례를 해야겠는데, 흐음, 뭐가 좋으려나... 아, 그래! 예전에 "
"묵었던 마법사가 두고간 모자인데 아마도 당신에게 도움이 되지 않을까 싶습니다."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Pipin
#: Source/textdat.cpp:43
msgid ""
"My goodness, demons running about the village at night, pillaging our homes "
"- is nothing sacred? I hope that Ogden and Garda are all right. I suppose "
"that they would come to see me if they were hurt..."
msgstr ""
"맙소사, 마귀들이 밤에 마을을 약탈하며 돌아다녔다니, 이게 무슨 변인가? 오그덴"
"과 가르다가 무사해야 할 텐데. 물론 다치기라도 했다면 나한테 왔겠지만 말이"
"야..."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Gillian
#: Source/textdat.cpp:45
msgid ""
"Oh my! Is that where the sign went? My Grandmother and I must have slept "
"right through the whole thing. Thank the Light that those monsters didn't "
"attack the inn."
msgstr ""
"세상에! 간판이 어디론가 사라졌다고요? 할머니와 저는 자고 있었는데 괴물들이 여"
"관을 습격하지 않아서 다행이에요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Griswold
#: Source/textdat.cpp:47
msgid ""
"Demons stole Ogden's sign, you say? That doesn't sound much like the "
"atrocities I've heard of - or seen. \n"
" \n"
"Demons are concerned with ripping out your heart, not your signpost."
msgstr ""
"마귀들이 오그덴의 간판을 훔쳐갔다고? 우리 심장이 아니라 간판을 노리다니 살면"
"서 별일을 다 보는군 그래."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Farnham
#: Source/textdat.cpp:49
msgid ""
"You know what I think? Somebody took that sign, and they gonna want lots of "
"money for it. If I was Ogden... and I'm not, but if I was... I'd just buy a "
"new sign with some pretty drawing on it. Maybe a nice mug of ale or a piece "
"of cheese..."
msgstr ""
"내 생각에는 누군가 돈을 노리고 간판을 훔쳐간 거야. 내가 오그덴이면... 물론 아"
"니지만 어쨌든 내가 그렇다면... 예쁜 그림이 있는 간판을 새로 사겠어. 멋진 맥주"
"잔이나 치즈 같은 게 그려진 걸로 말야..."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Adria
#: Source/textdat.cpp:51
msgid ""
"No mortal can truly understand the mind of the demon. \n"
" \n"
"Never let their erratic actions confuse you, as that too may be their plan."
msgstr ""
"마귀의 생각을 제대로 이해할 수 있는 인간은 없죠. 놈들의 기이한 행동에 절대 현"
"혹되어선 안 돼요. 그게 바로 놈들의 목적이니까요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Wirt
#: Source/textdat.cpp:53
msgid ""
"What - is he saying I took that? I suppose that Griswold is on his side, "
"too. \n"
" \n"
"Look, I got over simple sign stealing months ago. You can't turn a profit on "
"a piece of wood."
msgstr ""
"뭐요? 내가 훔쳤다고 그리스월드가 그러던가요? 이봐요, 팔아 봐야 돈도 안 되는 "
"그딴 간판을 뭐 하러 훔치겠어요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Snotspill (Hostile)
#: Source/textdat.cpp:55
msgid ""
"Hey - You that one that kill all! You get me Magic Banner or we attack! You "
"no leave with life! You kill big uglies and give back Magic. Go past corner "
"and door, find uglies. You give, you go!"
msgstr ""
"야, 전부 죽이고 다니는 놈! 마법 현판을 가져와라. 안 그럼 공격한다. 살아 못 돌"
"아간다! 커다란 못난이들 죽이고 마법 현판 되찾아라. 모통이 돌면 문 안에 못난이"
"들 있다. 현판 찾아오면 보내준다!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Snotspill (Hostile)
#: Source/textdat.cpp:57
msgid "You kill uglies, get banner. You bring to me, or else..."
msgstr "못난이들 죽이고 간판 가져와라. 나한테 안 가져오면..."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Snotspill (Hostile)
#: Source/textdat.cpp:59
msgid "You give! Yes, good! Go now, we strong. We kill all with big Magic!"
msgstr ""
"가져왔나! 그래, 좋다! 이제 가라, 우린 강하다. 센 마법으로 다 죽일 테다!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Cain
#: Source/textdat.cpp:61
msgid ""
"This does not bode well, for it confirms my darkest fears. While I did not "
"allow myself to believe the ancient legends, I cannot deny them now. Perhaps "
"the time has come to reveal who I am.\n"
" \n"
"My true name is Deckard Cain the Elder, and I am the last descendant of an "
"ancient Brotherhood that was dedicated to safeguarding the secrets of a "
"timeless evil. An evil that quite obviously has now been released.\n"
" \n"
"The Archbishop Lazarus, once King Leoric's most trusted advisor, led a party "
"of simple townsfolk into the Labyrinth to find the King's missing son, "
"Albrecht. Quite some time passed before they returned, and only a few of "
"them escaped with their lives.\n"
" \n"
"Curse me for a fool! I should have suspected his veiled treachery then. It "
"must have been Lazarus himself who kidnapped Albrecht and has since hidden "
"him within the Labyrinth. I do not understand why the Archbishop turned to "
"the darkness, or what his interest is in the child, unless he means to "
"sacrifice him to his dark masters!\n"
" \n"
"That must be what he has planned! The survivors of his 'rescue party' say "
"that Lazarus was last seen running into the deepest bowels of the labyrinth. "
"You must hurry and save the prince from the sacrificial blade of this "
"demented fiend!"
msgstr ""
"불길한 징조야. 내가 가장 두려워하던 일이 일어났어. 옛 전설 같은 걸 믿고 싶지"
"는 않지만 지금에서는 부정할 수가 없군그래. 내가 누구인지 밝혀야 할 때가 온 "
"것 같군. \n"
"\n"
"내 진짜 이름은 데커드 케인으로 영원한 악의 봉인을 수호하는 고대 결사대의 마지"
"막 후예라네. 허나 아무래도 악마의 봉인이 풀린 듯하군. 대주교 라자루스는 일찍"
"이 레오릭 왕이 총애하던 참모로, 행방불명된 알브레히트 왕자를 찾으러 마을 사람"
"들을 미궁으로 이끌고 갔지. 하지만 살아 돌아온 사람은 그저 몇 사람뿐... \n"
"\n"
"내가 어리석었어! 라자루스의 배신을 눈치챘어야 했는데 말일세. 알브레히트 왕자"
"를 납치해 미궁에 숨긴 것도 필시 라자루스의 짓일 터. 대주교씩이나 되는 사람이 "
"어째서 어둠의 세력으로 전향해 왕자에게 흥미를 가졌는지 납득은 안 가네만, 어둠"
"의 지배자에게 왕자를 제물로 바치려는 속셈이 틀림없네! \n"
"\n"
"생존자들 말로는 라자루스가 미궁 깊숙한 곳으로 들어간 게 마지막 모습이었다는"
"군. 이 광기들린 악마의 희생의 칼끝에서 서둘러 왕자를 구하게나!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Cain
#: Source/textdat.cpp:63
msgid ""
"You must hurry and rescue Albrecht from the hands of Lazarus. The prince and "
"the people of this kingdom are counting on you!"
msgstr ""
"라자루스의 손아귀에서 서둘러 알브레히트 왕자를 구하게. 왕자와 이 왕국 사람들 "
"모두 자네만 믿고 있다네!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Cain
#: Source/textdat.cpp:65
msgid ""
"Your story is quite grim, my friend. Lazarus will surely burn in Hell for "
"his horrific deed. The boy that you describe is not our prince, but I "
"believe that Albrecht may yet be in danger. The symbol of power that you "
"speak of must be a portal in the very heart of the labyrinth.\n"
" \n"
"Know this, my friend - The evil that you move against is the dark Lord of "
"Terror. He is known to mortal men as Diablo. It was he who was imprisoned "
"within the Labyrinth many centuries ago and I fear that he seeks to once "
"again sow chaos in the realm of mankind. You must venture through the portal "
"and destroy Diablo before it is too late!"
msgstr ""
"참으로 끔직한 이야기일세. 라자루스는 죄악의 대가로 틀림없이 지옥불에 떨어질 "
"테지. 자네가 말한 소년은 왕자가 아니네. 알브레히트 왕자는 여전히 곤경에 처해 "
"있을 테지. 바닥에 그려진 힘의 문양은 틀림없이 미궁의 중심으로 가는 차원문일 "
"거네.\n"
"\n"
"이걸 알아 두게나. 자네가 맞설 상대는 공포의 군주라 불리는 악마라네. 사람들에"
"겐 디아블로라고 알려져 있지. 놈은 몇 세기 전 미궁에 유폐되었지만 다시 한번 "
"이 세상에 혼란을 초래하진 않을까 염려스럽군. 너무 늦기 전에 자네가 그 차원문"
"으로 가서 디아블로를 쓰러트리게!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Ogden
#: Source/textdat.cpp:67
msgid ""
"Lazarus was the Archbishop who led many of the townspeople into the "
"labyrinth. I lost many good friends that day, and Lazarus never returned. I "
"suppose he was killed along with most of the others. If you would do me a "
"favor, good master - please do not talk to Farnham about that day."
msgstr ""
"대주교 라자루스는 마을 사람들을 이끌고 미궁에 들어갔습니다. 그날 많은 친구들"
"을 잃게 되었고 라자루스도 돌아오지 않았죠. 다른 사람들과 마찬가지로 살해당했"
"을 겁니다. 부탁이니 파넘에게는 그날 일을 묻지 말아 주십시오."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Pipin
#: Source/textdat.cpp:71
msgid ""
"I was shocked when I heard of what the townspeople were planning to do that "
"night. I thought that of all people, Lazarus would have had more sense than "
"that. He was an Archbishop, and always seemed to care so much for the "
"townsfolk of Tristram. So many were injured, I could not save them all..."
msgstr ""
"그날 밤 마을 사람들이 하려는 계획을 듣고 귀를 의심했지. 라자루스가 그 같은 짓"
"을 저지를 거라고는 생각도 못했는데 말이야. 대주교로서 언제나 트리스트럼 사람"
"들을 보살펴 주었거든. 부상자도 너무 많아 그들 모두를 구할 수는 없었네..."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Gillian
#: Source/textdat.cpp:73
msgid ""
"I remember Lazarus as being a very kind and giving man. He spoke at my "
"mother's funeral, and was supportive of my grandmother and myself in a very "
"troubled time. I pray every night that somehow, he is still alive and safe."
msgstr ""
"라자루스 님은 친절하고 자비로운 분이셨어요. 제 어머니 장례식에서 송사를 맡아 "
"주셨고, 곤경에 처한 저와 제 할머니의 버팀목이 되어 주셨죠. 그분이 무사하기를 "
"매일 밤 기도한답니다."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Griswold
#: Source/textdat.cpp:75
msgid ""
"I was there when Lazarus led us into the labyrinth. He spoke of holy "
"retribution, but when we started fighting those hellspawn, he did not so "
"much as lift his mace against them. He just ran deeper into the dim, endless "
"chambers that were filled with the servants of darkness!"
msgstr ""
"라자루스가 우리를 이끌고 미궁에 갔을 때 나도 거기 있었지. 천벌을 내리는 거라"
"고 외치던 인간이 막상 마귀들하고 싸움이 시작되자 전곤 한번 안 휘두르더군. 그"
"러더니 마귀들이 가득한 끝 모를 어둠 속으로 냅다 튀었지 뭐야!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Farnham
#: Source/textdat.cpp:77
msgid ""
"They stab, then bite, then they're all around you. Liar! LIAR! They're all "
"dead! Dead! Do you hear me? They just keep falling and falling... their "
"blood spilling out all over the floor... all his fault..."
msgstr ""
"놈들은 찌르고 물어뜯으며 우리를 포위했어. 거짓말쟁이! 거짓말쟁이! 거짓말쟁"
"이! 전부 죽었어! 죽었다고! 알겠어? 차례대로 쓰러지고... 바닥이 피로 물들어 갔"
"어... 전부 그놈 탓이야..."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Adria
#: Source/textdat.cpp:79
msgid ""
"I did not know this Lazarus of whom you speak, but I do sense a great "
"conflict within his being. He poses a great danger, and will stop at nothing "
"to serve the powers of darkness which have claimed him as theirs."
msgstr ""
"당신이 말하는 라자루스를 만난 적은 없지만 그자의 내면에서 크나큰 갈등이 느껴"
"지는군요. 그자는 매우 위험한 존재예요. 자신을 사로잡은 어둠의 힘을 섬기기 위"
"해 그 어떠한 짓도 서슴지 않을 테니까요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Wirt
#: Source/textdat.cpp:81
msgid ""
"Yes, the righteous Lazarus, who was sooo effective against those monsters "
"down there. Didn't help save my leg, did it? Look, I'll give you a free "
"piece of advice. Ask Farnham, he was there."
msgstr ""
"그래요, 정의의 라자루스는 저 지하 괴물들과 맞서기에 아주아주 제격이었던 양반"
"이죠. 내 다리 하나 못 구했으면서, 그렇잖아요? 공짜로 하나 가르져 주죠. 파넘한"
"테 물어봐요. 거기 있었으니까요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Lazarus (Hostile)
#: Source/textdat.cpp:83
msgid ""
"Abandon your foolish quest. All that awaits you is the wrath of my Master! "
"You are too late to save the child. Now you will join him in Hell!"
msgstr ""
"어리석은 수색 따위는 그만 포기해라. 네놈을 기다리는 건 오직 내 주인의 분노"
"뿐! 그 아이를 구하기엔 너무 늦었으니 그만 지옥에서 만나 보거라!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Cain
#: Source/textdat.cpp:86
msgid ""
"Hmm, I don't know what I can really tell you about this that will be of any "
"help. The water that fills our wells comes from an underground spring. I "
"have heard of a tunnel that leads to a great lake - perhaps they are one and "
"the same. Unfortunately, I do not know what would cause our water supply to "
"be tainted."
msgstr ""
"흐음, 내가 어떻게 도움을 줘야 할지 모르겠군. 마을 우물물은 지하 수맥에서 비롯"
"된다네. 큰 호수로 통하는 터널이 있다는 얘기를 들은 적이 있는데 아마도 그거겠"
"지. 유감이네만 수원지가 오염된 이유는 모르겠네."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Ogden
#: Source/textdat.cpp:88
msgid ""
"I have always tried to keep a large supply of foodstuffs and drink in our "
"storage cellar, but with the entire town having no source of fresh water, "
"even our stores will soon run dry. \n"
" \n"
"Please, do what you can or I don't know what we will do."
msgstr ""
"전 항상 식료품과 물을 창고에 대량으로 비축하지만, 마을 전체에 신선한 물이 공"
"급되지 않으니 창고 비축분도 바닥날 지경입니다.\n"
"\n"
"제발 어떻게든 부탁드립니다. 어찌하면 좋을지 모르겠습니다."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Pipin
#: Source/textdat.cpp:90
msgid ""
"I'm glad I caught up to you in time! Our wells have become brackish and "
"stagnant and some of the townspeople have become ill drinking from them. Our "
"reserves of fresh water are quickly running dry. I believe that there is a "
"passage that leads to the springs that serve our town. Please find what has "
"caused this calamity, or we all will surely perish."
msgstr ""
"때마침 자네가 있어서 정말 다행이야! 우물이 오염돼서 마을 사람들이 그걸 마시"
"고 병에 걸렸지. 신선한 물이 빠르게 고갈되고 있어. 마을에 물을 공급하는 수맥으"
"로 통하는 길이 있다네. 부디 이 재난의 원인을 규명해 주게. 안 그러면 우리 모"
"두 죽게 될 테니 말이야."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Pipin
#: Source/textdat.cpp:92
msgid ""
"Please, you must hurry. Every hour that passes brings us closer to having no "
"water to drink. \n"
" \n"
"We cannot survive for long without your help."
msgstr ""
"부디 서두르게. 이제 곧 물이 바닥나니 말이야.\n"
"\n"
"자네 도움 없이 더는 버티기 어렵네."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Pipin
#: Source/textdat.cpp:94
msgid ""
"What's that you say - the mere presence of the demons had caused the water "
"to become tainted? Oh, truly a great evil lurks beneath our town, but your "
"perseverance and courage gives us hope. Please take this ring - perhaps it "
"will aid you in the destruction of such vile creatures."
msgstr ""
"그게 무슨 말인가? 물이 오염된 원인이 그저 마귀 때문이었다고? 이 마을 지하에 "
"거대한 악이 잠복해 있다지만 자네의 인내와 용기는 우리에게 희망을 주네. 이 반"
"지를 가져가게. 악귀를 물리치는 데 도움이 될 거야."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Gillian
#: Source/textdat.cpp:96
msgid ""
"My grandmother is very weak, and Garda says that we cannot drink the water "
"from the wells. Please, can you do something to help us?"
msgstr ""
"제 할머니는 매우 편찮으신데 가르다가 우물물을 마실 수 없다고 하네요. 제발 우"
"리를 도와주시겠어요?"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Griswold
#: Source/textdat.cpp:98
msgid ""
"Pepin has told you the truth. We will need fresh water badly, and soon. I "
"have tried to clear one of the smaller wells, but it reeks of stagnant "
"filth. It must be getting clogged at the source."
msgstr ""
"페핀 영감님이 형씨한테 말한 대로야. 신선한 물이 절실하지. 작은 우물을 정화해 "
"보려고 했는데 오물이 고여서 악취를 풍기더군. 수원지에서부터 막혀 있는 게 틀림"
"없어."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Farnham
#: Source/textdat.cpp:100
msgid "You drink water?"
msgstr "물을 마신다고?"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Adria
#: Source/textdat.cpp:101
msgid ""
"The people of Tristram will die if you cannot restore fresh water to their "
"wells. \n"
" \n"
"Know this - demons are at the heart of this matter, but they remain ignorant "
"of what they have spawned."
msgstr ""
"당신이 우물을 원상 복구하지 못하면 트리스트럼 사람들은 죽게 되겠죠.\n"
"\n"
"이걸 알아 두세요. 이 문제의 중심에는 마귀들이 있지만 놈들은 자신들이 초래한 "
"사태를 깨닫지 못하고 있어요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Wirt
#: Source/textdat.cpp:103
msgid ""
"For once, I'm with you. My business runs dry - so to speak - if I have no "
"market to sell to. You better find out what is going on, and soon!"
msgstr ""
"이번만은 그쪽 편이 되죠. 구매자가 없으면 내 장사도 끝장이니까요. 무슨 일이 일"
"어나고 있는지 조사해 보는 게 좋을 거예요, 어서요!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Cain
#: Source/textdat.cpp:105
msgid ""
"A book that speaks of a chamber of human bones? Well, a Chamber of Bone is "
"mentioned in certain archaic writings that I studied in the libraries of the "
"East. These tomes inferred that when the Lords of the underworld desired to "
"protect great treasures, they would create domains where those who died in "
"the attempt to steal that treasure would be forever bound to defend it. A "
"twisted, but strangely fitting, end?"
msgstr ""
"뼈의 방에 대한 책 말인가? 뼈의 방이라면 내가 동방의 도서관에서 연구한 고서에 "
"언급이 있었지. 황천의 왕이 막대한 보물을 지킬 욕심에 특별한 장소를 만들었다"
"고 하더군. 보물을 훔치러 온 사람은 목숨을 잃고 영원히 그 보물을 지키게 된다"
"고 적혀 있었네. 엄한 이야기지만 묘하게 조리가 맞다고 생각되지 않는가?"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Ogden
#: Source/textdat.cpp:107
msgid ""
"I am afraid that I don't know anything about that, good master. Cain has "
"many books that may be of some help."
msgstr ""
"유감이지만 저는 전혀 모르겠습니다, 선생님. 케인 어르신이 갖고 있는 책이라면 "
"도움이 될지도 모르겠군요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Pipin
#: Source/textdat.cpp:109
msgid ""
"This sounds like a very dangerous place. If you venture there, please take "
"great care."
msgstr "매우 위험한 장소인 것 같군. 가게 된다면 정말로 조심하게."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Gillian
#: Source/textdat.cpp:111
msgid ""
"I am afraid that I haven't heard anything about that. Perhaps Cain the "
"Storyteller could be of some help."
msgstr ""
"죄송한데 전혀 들어본 적이 없네요. 이야기꾼인 케인 할아버지라면 알고 계실지도"
"요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Griswold
#: Source/textdat.cpp:113
msgid ""
"I know nothing of this place, but you may try asking Cain. He talks about "
"many things, and it would not surprise me if he had some answers to your "
"question."
msgstr ""
"그런 데는 모르겠군. 케인 영감님한테 물어보지 그래? 그 영감님 박식하니까 형씨 "
"궁금증을 풀어 주는 건 일도 아닐걸."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Farnham
#: Source/textdat.cpp:115
msgid ""
"Okay, so listen. There's this chamber of wood, see. And his wife, you know - "
"her - tells the tree... cause you gotta wait. Then I says, that might work "
"against him, but if you think I'm gonna PAY for this... you... uh... yeah."
msgstr ""
"좋아, 잘 들어. 나무 방이 있어. 그리고 녀석의 마누라가... 알지? 그 여자... 나"
"무에 대해 말할 거야... 기다리면 말야. 녀석 때문은 아닐지 몰라도 돈을 내야 한"
"다고 생각하면... 네가... 어... 그래."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Adria
#: Source/textdat.cpp:117
msgid ""
"You will become an eternal servant of the dark lords should you perish "
"within this cursed domain. \n"
" \n"
"Enter the Chamber of Bone at your own peril."
msgstr ""
"그 저주받은 땅에서 죽게 된다면 어둠의 왕의 영원한 종이 될 터.\n"
"\n"
"뼈의 방에 들어갈 생각이라면 단단히 각오하도록 하세요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Wirt
#: Source/textdat.cpp:119
msgid ""
"A vast and mysterious treasure, you say? Maybe I could be interested in "
"picking up a few things from you... or better yet, don't you need some rare "
"and expensive supplies to get you through this ordeal?"
msgstr ""
"신비롭고 막대한 보물이라고 그랬나요? 몫을 좀 나눠 준다면 흥미가 있겠는데... "
"그보단 고생하는 그쪽한테 딱인 진귀한 물건이 있는데 안 살래요?"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Cain
#: Source/textdat.cpp:121
msgid ""
"It seems that the Archbishop Lazarus goaded many of the townsmen into "
"venturing into the Labyrinth to find the King's missing son. He played upon "
"their fears and whipped them into a frenzied mob. None of them were prepared "
"for what lay within the cold earth... Lazarus abandoned them down there - "
"left in the clutches of unspeakable horrors - to die."
msgstr ""
"대주교 라자루스는 실종된 왕의 아들을 찾기 위해 마을 주민들을 미궁으로 몰아넣"
"었다네. 사람들의 공포심을 이용해 그들을 흉폭한 폭도로 돌변하게 만들었지. 땅속"
"에서 무엇이 기다리고 있을지 아는 사람은 아무도 없었지만 말일세... 라자루스는 "
"사람들을 그곳에 내버려 두었고 형언할 수 없는 공포 속에서 그들은 죽어 갔지."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Ogden
#: Source/textdat.cpp:123
msgid ""
"Yes, Farnham has mumbled something about a hulking brute who wielded a "
"fierce weapon. I believe he called him a butcher."
msgstr ""
"예, 파넘은 섬뜩한 무기를 휘두르는 흉측한 괴물에 대해 중얼거렸죠. 그 괴물을 도"
"살자라고 불렀던 것 같습니다."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Pipin
#: Source/textdat.cpp:125
msgid ""
"By the Light, I know of this vile demon. There were many that bore the scars "
"of his wrath upon their bodies when the few survivors of the charge led by "
"Lazarus crawled from the Cathedral. I don't know what he used to slice open "
"his victims, but it could not have been of this world. It left wounds "
"festering with disease and even I found them almost impossible to treat. "
"Beware if you plan to battle this fiend..."
msgstr ""
"그 사악한 악마는 당연히 알고 있지. 라자루스의 함정에서 살아남은 사람들이 대성"
"당에서 나왔을 때, 사람들 대부분이 녀석의 분노가 서린 상처를 입고 있었어. 녀석"
"이 희생자들을 도륙할 때 사용한 게 뭔지는 모르겠지만 이 세상에 존재하는 물건"
"은 아닐 거야. 상처가 곪아 나조차도 손쓸 수 없었거든. 자네가 그 악마와 싸울 생"
"각이라면 부디 조심하게."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Gillian
#: Source/textdat.cpp:127
msgid ""
"When Farnham said something about a butcher killing people, I immediately "
"discounted it. But since you brought it up, maybe it is true."
msgstr ""
"파넘이 사람 잡는 도살자에 대해 말했지만 전 믿지 않았죠. 하지만 당신도 그러는 "
"걸 보니 사실일지도 모르겠네요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Griswold
#: Source/textdat.cpp:129
msgid ""
"I saw what Farnham calls the Butcher as it swathed a path through the bodies "
"of my friends. He swung a cleaver as large as an axe, hewing limbs and "
"cutting down brave men where they stood. I was separated from the fray by a "
"host of small screeching demons and somehow found the stairway leading out. "
"I never saw that hideous beast again, but his blood-stained visage haunts me "
"to this day."
msgstr ""
"내 친구들을 몰살시켰던 그놈을 파넘은 도살자라고 부르더군. 놈은 도끼 마냥 거대"
"한 식칼을 휘두르며 거기에 있던 친구들의 사지를 도륙해댔지. 난 잡놈들을 상대하"
"느라 그 난동에서 떨어져 있었기 때문에 그 끔찍한 괴물과 마주치지 않고 밖으로 "
"나가는 계단을 찾았지만 말이야. 피투성이가 된 그놈의 얼굴이 아직도 잊혀지지가 "
"않아."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Farnham (*sad face*)
#: Source/textdat.cpp:131
msgid ""
"Big! Big cleaver killing all my friends. Couldn't stop him, had to run away, "
"couldn't save them. Trapped in a room with so many bodies... so many "
"friends... NOOOOOOOOOO!"
msgstr ""
"너무 거대한 식칼로 내 친구들을 전부 죽였어. 놈을 막기는커녕 친구들도 못 구하"
"고 도망쳐야만 했어. 갇혀 있던 방 안에 가득한 시체들은... 전부 친구들이었... "
"으아아아아아!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Adria
#: Source/textdat.cpp:133
msgid ""
"The Butcher is a sadistic creature that delights in the torture and pain of "
"others. You have seen his handiwork in the drunkard Farnham. His destruction "
"will do much to ensure the safety of this village."
msgstr ""
"도살자는 타인을 고문하고 고통을 주는 것에서 쾌락을 느끼는 가학적인 괴물이죠. "
"주정뱅이 파넘을 봤다면 알 수 있을 터. 그 괴물을 쓰러트려야 이 마을의 평안을 "
"어느 정도 되찾을 수 있을 거예요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Wirt
#: Source/textdat.cpp:135
msgid ""
"I know more than you'd think about that grisly fiend. His little friends got "
"a hold of me and managed to get my leg before Griswold pulled me out of that "
"hole. \n"
" \n"
"I'll put it bluntly - kill him before he kills you and adds your corpse to "
"his collection."
msgstr ""
"그 끔찍한 악마라면 당신보다 더 잘 알아요. 그리스월드가 저 구렁텅이에서 날 끌"
"어내기 전에 그 자식의 친구들이 내 다리를 앗아갔으니까요. \n"
"\n"
"장담하는데 그 자식을 먼저 못 죽이면 녀석이 그쪽을 죽여서 시체를 수집할걸요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Wounded Townsman (Dying)
#: Source/textdat.cpp:137
msgid ""
"Please, listen to me. The Archbishop Lazarus, he led us down here to find "
"the lost prince. The bastard led us into a trap! Now everyone is dead... "
"killed by a demon he called the Butcher. Avenge us! Find this Butcher and "
"slay him so that our souls may finally rest..."
msgstr ""
"부디 제 얘기를 들어 주십시오. 대주교 라자루스는 실종된 왕자를 찾기 위해 우리"
"를 여기로 내려보냈습니다. 하지만 그 개자식의 함정이었습니다! 이제 모두 죽어 "
"버렸지요... 도살자라는 악마에게 말입니다. 복수를 해주십시오! 우리의 영혼이 편"
"히 쉴 수 있게 도살자를 찾아 쓰러트려 주십시오..."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Cain
#: Source/textdat.cpp:140
msgid ""
"You recite an interesting rhyme written in a style that reminds me of other "
"works. Let me think now - what was it?\n"
" \n"
"...Darkness shrouds the Hidden. Eyes glowing unseen with only the sounds of "
"razor claws briefly scraping to torment those poor souls who have been made "
"sightless for all eternity. The prison for those so damned is named the "
"Halls of the Blind..."
msgstr ""
"자네가 재미있는 시를 읊는 걸 보니 그와 비슷한 시가 생각나는군. 어디 보자, 어"
"떤 내용이었더라...\n"
"\n"
"...어둠은 숨은자를 가릴지니, 그 눈의 빛남은 보이지 않고, 그저 날카로이 손톱 "
"할퀴는 소리만이, 영원히 눈먼 가련한 영혼들을 고문한다. 영원한 단죄를 받은 자"
"들의 감옥, 눈먼 자의 전당이라 하노라..."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Ogden
#: Source/textdat.cpp:142
msgid ""
"I never much cared for poetry. Occasionally, I had cause to hire minstrels "
"when the inn was doing well, but that seems like such a long time ago now. \n"
" \n"
"What? Oh, yes... uh, well, I suppose you could see what someone else knows."
msgstr ""
"전 시에 그다지 조예가 없습니다. 경기가 좋던 무렵에는 음유시인도 고용을 했었지"
"만 먼 옛날 일이로군요. 예? 아, 그렇죠... 시라면 다른 분들에게 물어보는 게 좋"
"겠습니다."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Pipin
#: Source/textdat.cpp:144
msgid ""
"This does seem familiar, somehow. I seem to recall reading something very "
"much like that poem while researching the history of demonic afflictions. It "
"spoke of a place of great evil that... wait - you're not going there are you?"
msgstr ""
"이걸 어디선가 본 기억이 있어. 악마적 대환에 대한 역사를 조사하고 있었을 때 "
"그 시와 아주 흡사한 걸 읽은 기억이 나네. 대단히 사악한 장소라고 하던데... 여"
"보게, 잠깐만. 설마 갈 생각은 아니겠지?"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Gillian
#: Source/textdat.cpp:146
msgid ""
"If you have questions about blindness, you should talk to Pepin. I know that "
"he gave my grandmother a potion that helped clear her vision, so maybe he "
"can help you, too."
msgstr ""
"실명에 대해 궁금한 게 있으면 페핀 선생님한테 여쭤보세요. 페핀 선생님이 주신 "
"약 덕분에 할머니 눈이 보이게 되었거든요. 당신도 도와줄 수 있을 거예요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Griswold
#: Source/textdat.cpp:148
msgid ""
"I am afraid that I have neither heard nor seen a place that matches your "
"vivid description, my friend. Perhaps Cain the Storyteller could be of some "
"help."
msgstr ""
"형씨가 말한 곳을 본 적도, 들은 적도 없지만 이야기꾼인 케인 영감님이라면 뭔가 "
"도움이 될지도 모르겠군."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Farnham
#: Source/textdat.cpp:150
msgid "Look here... that's pretty funny, huh? Get it? Blind - look here?"
msgstr "이거 봐봐... 정말 웃기지? 어때? 장님이 이게 보인다고?"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Adria
#: Source/textdat.cpp:152
msgid ""
"This is a place of great anguish and terror, and so serves its master "
"well. \n"
" \n"
"Tread carefully or you may yourself be staying much longer than you had "
"anticipated."
msgstr ""
"그곳은 그 주인의 뜻에 따라 크나큰 고통과 공포가 만연한 곳죠.\n"
"\n"
"신중히 행동하지 않으면 예상보다 더 오래 머물게 될 거예요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Wirt
#: Source/textdat.cpp:154
msgid ""
"Lets see, am I selling you something? No. Are you giving me money to tell "
"you about this? No. Are you now leaving and going to talk to the storyteller "
"who lives for this kind of thing? Yes."
msgstr ""
"가만 있자, 내가 그쪽한테 뭔가를 파는 건가요? 아니죠. 그에 대한 얘기를 해주면 "
"나한테 돈을 낼 건가요? 그것도 아니죠. 그럼 이런 얘기로 먹고사는 이야기꾼한테 "
"가야 할까요? 맞아요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Cain
#: Source/textdat.cpp:156
msgid ""
"You claim to have spoken with Lachdanan? He was a great hero during his "
"life. Lachdanan was an honorable and just man who served his King faithfully "
"for years. But of course, you already know that.\n"
" \n"
"Of those who were caught within the grasp of the King's Curse, Lachdanan "
"would be the least likely to submit to the darkness without a fight, so I "
"suppose that your story could be true. If I were in your place, my friend, I "
"would find a way to release him from his torture."
msgstr ""
"자네가 라크다난과 얘기했단 말인가? 그는 위대한 영웅이었다네. 라크다난은 명예"
"로운 데다 왕을 충실히 섬겼었지. 물론 그 얘기는 자네도 알고 있을 걸세.\n"
"\n"
"많은 이들이 왕의 저주에 걸렸지만 적어도 라크다난만큼은 순순히 어둠에 복종하지"
"는 않았을 터, 자네가 말한 얘기는 틀림없는 사실이겠지. 내가 자네 입장이라면 그"
"를 고통에서 해방시킬 방법을 찾아보겠네."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Ogden
#: Source/textdat.cpp:158
msgid ""
"You speak of a brave warrior long dead! I'll have no such talk of speaking "
"with departed souls in my inn yard, thank you very much."
msgstr ""
"먼 옛날에 죽은 용사와 얘기를 했다고요? 제 여관 앞에서 죽은 영혼과 대화 같은 "
"걸 하지는 않을 겁니다. 감사합니다."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Pipin
#: Source/textdat.cpp:160
msgid ""
"A golden elixir, you say. I have never concocted a potion of that color "
"before, so I can't tell you how it would effect you if you were to try to "
"drink it. As your healer, I strongly advise that should you find such an "
"elixir, do as Lachdanan asks and DO NOT try to use it."
msgstr ""
"황금 영약이라고 했나? 그런 색상의 물약을 제조한 적이 없어서 마시면 어떤 효과"
"가 있을지는 나도 모르겠군. 치료사로서 조언하자면 그런 영약을 찾거든 다른 용도"
"로 사용 말고 라크다난이 말한 대로 하게."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Gillian
#: Source/textdat.cpp:162
msgid ""
"I've never heard of a Lachdanan before. I'm sorry, but I don't think that I "
"can be of much help to you."
msgstr ""
"라크다난에 대해 들어본 적이 없어요. 죄송하지만 별로 도움이 못 될 것 같네요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Ogden
#: Source/textdat.cpp:164
msgid ""
"If it is actually Lachdanan that you have met, then I would advise that you "
"aid him. I dealt with him on several occasions and found him to be honest "
"and loyal in nature. The curse that fell upon the followers of King Leoric "
"would fall especially hard upon him."
msgstr ""
"형씨가 만난 사람이 정말 라크다난이라면 그를 도와주라고 말하고 싶군. 그 친구"
"와 몇 번 상대해 봤는데 정말 정직하고 충직한 친구였거든. 레오릭 왕의 신하 중에"
"서도 특히나 모진 저주에 걸렸을 테지."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Farnham
#: Source/textdat.cpp:166
msgid ""
" Lachdanan is dead. Everybody knows that, and you can't fool me into "
"thinking any other way. You can't talk to the dead. I know!"
msgstr ""
" 라크다난은 죽었어. 누구나 다 안다고. 날 속일 생각 마. 죽은 사람과 얘기할 순 "
"없어. 당연하잖아!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Adria
#: Source/textdat.cpp:168
msgid ""
"You may meet people who are trapped within the Labyrinth, such as "
"Lachdanan. \n"
" \n"
"I sense in him honor and great guilt. Aid him, and you aid all of Tristram."
msgstr ""
"라크다난처럼 미궁에 갖힌 사람들을 만나게 될 수도 있어요. 라크다난에게선 명예"
"와 크나큰 죄의식이 느껴지는군요. 그를 돕도록 하세요. 그게 트리스트럼 전체를 "
"돕는 길이에요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by  Wirt
#: Source/textdat.cpp:170
msgid ""
"Wait, let me guess. Cain was swallowed up in a gigantic fissure that opened "
"beneath him. He was incinerated in a ball of hellfire, and can't answer your "
"questions anymore. Oh, that isn't what happened? Then I guess you'll be "
"buying something or you'll be on your way."
msgstr ""
"잠깐만요. 케인이 커다란 구멍에 빠져서 지옥불에 불타 죽으면 그쪽 질문에 더는 "
"대답 못하겠죠. 오, 그럴 일 없다고요? 그럼 뭔가 사려는 게 아니면 가던 길이나 "
"마저 가세요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Lachdanan (in despair)
#: Source/textdat.cpp:172
msgid ""
"Please, don't kill me, just hear me out. I was once Captain of King Leoric's "
"Knights, upholding the laws of this land with justice and honor. Then his "
"dark Curse fell upon us for the role we played in his tragic death. As my "
"fellow Knights succumbed to their twisted fate, I fled from the King's "
"burial chamber, searching for some way to free myself from the Curse. I "
"failed...\n"
" \n"
"I have heard of a Golden Elixir that could lift the Curse and allow my soul "
"to rest, but I have been unable to find it. My strength now wanes, and with "
"it the last of my humanity as well. Please aid me and find the Elixir. I "
"will repay your efforts - I swear upon my honor."
msgstr ""
"무기를 거두고 내 이야기를 들어 주시오. 나는 레오릭 왕의 기사단장으로, 정의와 "
"명예로 이 땅의 법을 수호해 왔소. 그러나 왕의 비극적인 죽음을 초래한 까닭에 저"
"주에 걸리게 되었다오. 기사단은 얄궂은 운명에 굴복했고 나는 왕의 무덤에서 피신"
"해 저주에서 벗어날 방법을 찾아봤으나 헛된 일이었소... 저주를 풀어 영혼을 편"
"히 잠들게 할 황금 영약에 대해 들은 적이 있지만 찾을 수가 없었소. 이제 기력도 "
"쇠약해지고 내 남은 이성 또한 그러하니 부디 나를 도와 영약을 찾아 주시오. 그 "
"수고에 반드시 보답할 것이오. 내 명예를 걸고 맹세하오."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Lachdanan (in despair)
#: Source/textdat.cpp:174
msgid ""
"You have not found the Golden Elixir. I fear that I am doomed for eternity. "
"Please, keep trying..."
msgstr ""
"아직 황금 영약을 못 찾은 것이오? 영원히 불행 속에 살게 될까 두렵소. 부디 계"
"속 찾아봐 주시오..."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Lachdanan (Quest End)
#: Source/textdat.cpp:176
msgid ""
"You have saved my soul from damnation, and for that I am in your debt. If "
"there is ever a way that I can repay you from beyond the grave I will find "
"it, but for now - take my helm. On the journey I am about to take I will "
"have little use for it. May it protect you against the dark powers below. Go "
"with the Light, my friend..."
msgstr ""
"그대가 나의 영혼을 파멸에서 구해 주었소. 감사를 표하는 바이오. 무덤 속에서라"
"도 이 빚을 갚을 방법을 찾을 수 있다면 그러겠으나 일단은 이 투구를 받아 주시"
"오. 앞으로 나의 여행에 있어서는 필요없는 물건이나 어둠의 힘으로부터 그대를 지"
"켜 줄 것이오. 빛이 함께 하기를, 친구여.."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Cain
#: Source/textdat.cpp:178
msgid ""
"Griswold speaks of The Anvil of Fury - a legendary artifact long searched "
"for, but never found. Crafted from the metallic bones of the Razor Pit "
"demons, the Anvil of Fury was smelt around the skulls of the five most "
"powerful magi of the underworld. Carved with runes of power and chaos, any "
"weapon or armor forged upon this Anvil will be immersed into the realm of "
"Chaos, imbedding it with magical properties. It is said that the "
"unpredictable nature of Chaos makes it difficult to know what the outcome of "
"this smithing will be..."
msgstr ""
"그리스월드가 말한 분노의 모루는 오래도록 찾지 못한 전설의 유물이라네. 분노의 "
"모루는 악마의 날카로운 금속질 뼈로 만들어졌는데, 황천에서 가장 강력한 다섯 마"
"법사의 해골 근처에 있다고 하지. 힘과 혼돈의 상징이 새겨져 있어서 그 모루로 만"
"들어진 무기에는 혼돈의 마력이 깃든다더군. 혼돈의 본질은 예측하기 어려운지라 "
"그 모루로 제조를 하면 결과가 어떻게 될지는 모른다고 하네..."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Ogden
#: Source/textdat.cpp:180
msgid ""
"Don't you think that Griswold would be a better person to ask about this? "
"He's quite handy, you know."
msgstr ""
"이 얘기는 그리스월드에게 묻는 편이 더 나을 것 같습니다. 아시겠지만 유능한 사"
"람이죠."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Pipin
#: Source/textdat.cpp:182
msgid ""
"If you had been looking for information on the Pestle of Curing or the "
"Silver Chalice of Purification, I could have assisted you, my friend. "
"However, in this matter, you would be better served to speak to either "
"Griswold or Cain."
msgstr ""
"의료기구나 정화의 은 성배에 대한 정보라면 가르쳐 줄 수 있을 텐데 말이야. 어쨌"
"든 그런 건 그리스월드나 케인에게 물어보게."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Gillian
#: Source/textdat.cpp:184
msgid ""
"Griswold's father used to tell some of us when we were growing up about a "
"giant anvil that was used to make mighty weapons. He said that when a hammer "
"was struck upon this anvil, the ground would shake with a great fury. "
"Whenever the earth moves, I always remember that story."
msgstr ""
"어렸을 적에 그리스월드의 아버님이 강력한 무기를 만드는 데 쓰는 큰 모루 얘기"
"를 해주셨죠. 모루를 망치로 내려치면 지면이 광분한 것처럼 흔들린다고 했어요. "
"그래서 지진이 있을 때마다 항상 그 얘기가 떠오른답니다."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Griswold
#: Source/textdat.cpp:186
msgid ""
"Greetings! It's always a pleasure to see one of my best customers! I know "
"that you have been venturing deeper into the Labyrinth, and there is a story "
"I was told that you may find worth the time to listen to...\n"
" \n"
"One of the men who returned from the Labyrinth told me about a mystic anvil "
"that he came across during his escape. His description reminded me of "
"legends I had heard in my youth about the burning Hellforge where powerful "
"weapons of magic are crafted. The legend had it that deep within the "
"Hellforge rested the Anvil of Fury! This Anvil contained within it the very "
"essence of the demonic underworld...\n"
" \n"
"It is said that any weapon crafted upon the burning Anvil is imbued with "
"great power. If this anvil is indeed the Anvil of Fury, I may be able to "
"make you a weapon capable of defeating even the darkest lord of Hell! \n"
" \n"
"Find the Anvil for me, and I'll get to work!"
msgstr ""
"어서 오라고! 형씨는 최고의 고객이라 언제든 환영이야! 미궁 깊숙한 곳까지 갔다"
"왔다며? 그래서 긴히 하는 얘긴데 말야... \n"
"\n"
"미궁에서 살아 돌아온 녀석이 그러는데, 도망치던 도중에 마법의 모루를 봤다는"
"군. 내가 젊었을 때 들었던 전설과 딱 들어맞지 뭐야. 전설에는 불타는 지옥용광"
"로 깊숙한 곳에 분노의 모루라는 게 있어서 강력한 마법의 무기를 만들어 낸다고 "
"해. 모루에는 황천 악마의 정수가 담겨 있어서... 그걸로 만든 무기에는 엄청난 힘"
"이 스며든다지.\n"
"\n"
"그 모루가 진짜 분노의 모루라면 지옥의 군주도 물리칠 수 있는 무기를 만들 수 있"
"다고! \n"
"\n"
"모루를 찾아 주겠나, 형씨? 그럼 내 솜씨를 보여 주지!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Griswold
#: Source/textdat.cpp:188
msgid ""
"Nothing yet, eh? Well, keep searching. A weapon forged upon the Anvil could "
"be your best hope, and I am sure that I can make you one of legendary "
"proportions."
msgstr ""
"아직 못 찾았나? 계속 찾아보라고. 그 모루만 있으면 내가 형씨한테 딱인 전설적"
"인 무기를 만들어 줄 테니까."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Griswold
#: Source/textdat.cpp:190
msgid ""
"I can hardly believe it! This is the Anvil of Fury - good work, my friend. "
"Now we'll show those bastards that there are no weapons in Hell more deadly "
"than those made by men! Take this and may Light protect you."
msgstr ""
"믿기질 않는군! 이게 분노의 모루라니. 정말 잘했어, 형씨. 이제 지옥에 있는 저 "
"개자식들에게 인간이 만든 무기가 얼마나 무서운지 깨닫게 해줘야겠어! 이걸 가져 "
"가. 빛의 가호가 있기를 빌지."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Farnham
#: Source/textdat.cpp:192
msgid ""
"Griswold can't sell his anvil. What will he do then? And I'd be angry too if "
"someone took my anvil!"
msgstr ""
"그리스월드는 모루를 팔면 안 돼. 그거 팔아서 어쩔라고? 내 모루를 판다면 나라"
"도 화낼 거야!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by
#: Source/textdat.cpp:194
msgid ""
"There are many artifacts within the Labyrinth that hold powers beyond the "
"comprehension of mortals. Some of these hold fantastic power that can be "
"used by either the Light or the Darkness. Securing the Anvil from below "
"could shift the course of the Sin War towards the Light."
msgstr ""
"미궁에는 인간의 이해를 넘어서는 많은 유물들이 있어요. 개중에는 빛이나 어둠에 "
"이용될 수도 있는 엄청난 힘을 지닌 것도 있죠. 지하에서 모루를 찾게 된다면 죄악"
"의 전쟁의 균형은 빛 쪽으로 기울 거예요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Wirt
#: Source/textdat.cpp:196
msgid ""
"If you were to find this artifact for Griswold, it could put a serious "
"damper on my business here. Awwww, you'll never find it."
msgstr ""
"그쪽이 모루를 찾아서 그리스월드한테 줬다간 내 사업에 심각한 차질이 생길 게 뻔"
"하잖아요. 아으으, 절대 못 찾을 거예요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by
#: Source/textdat.cpp:198
msgid ""
"The Gateway of Blood and the Halls of Fire are landmarks of mystic origin. "
"Wherever this book you read from resides it is surely a place of great "
"power.\n"
" \n"
"Legends speak of a pedestal that is carved from obsidian stone and has a "
"pool of boiling blood atop its bone encrusted surface. There are also "
"allusions to Stones of Blood that will open a door that guards an ancient "
"treasure...\n"
" \n"
"The nature of this treasure is shrouded in speculation, my friend, but it is "
"said that the ancient hero Arkaine placed the holy armor Valor in a secret "
"vault. Arkaine was the first mortal to turn the tide of the Sin War and "
"chase the legions of darkness back to the Burning Hells.\n"
" \n"
"Just before Arkaine died, his armor was hidden away in a secret vault. It is "
"said that when this holy armor is again needed, a hero will arise to don "
"Valor once more. Perhaps you are that hero..."
msgstr ""
"피의 관문과 불의 전당은 신비의 기원이 되는 기념비적인 건축물이라네. 자네가 책"
"을 어디서 읽었는지는 모르겠네만 틀림없이 위대한 힘이 깃든 장소일 것이야.\n"
"\n"
"전설에 따르면 흑요석으로 만든 대좌의 표면은 뼈로 드리워져 있으며 펄펄 끓는 피"
"가 고여 있다고 하지. 또한 전설에는 고대의 보물을 지키는 관문을 여는 혈석에 대"
"해서도 언급되어 있네... \n"
"\n"
"이 보물에 대해서는 여러 억측이 무성하지만 옛 영웅 아르케인이 비밀의 장소에 안"
"치한 성스러운 용맹의 갑옷이라 일컬어진다네. 아르케인은 죄악의 전쟁 전세를 뒤"
"집은 최초의 인간으로 어둠의 군단을 불타는 지옥으로 되돌려 보냈지. \n"
"\n"
"아르케인은 죽기 직전, 갑옷을 비밀 장소에 감추었고 성스러운 갑옷이 필요한 시기"
"가 다시 오면 용맹의 갑옷을 입으러 영웅이 나타난다고 했는데, 자네가 그 영웅일"
"지도 모르겠구만..."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Ogden
#: Source/textdat.cpp:200
msgid ""
"Every child hears the story of the warrior Arkaine and his mystic armor "
"known as Valor. If you could find its resting place, you would be well "
"protected against the evil in the Labyrinth."
msgstr ""
"전사 아르케인과 용맹이라는 신비한 갑옷 이야기는 아이들도 알 정도입니다. 갑옷"
"이 있는 곳을 찾게 되면 미궁의 마귀로부터 몸을 보호할 수 있겠지요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Pipin
#: Source/textdat.cpp:202
msgid ""
"Hmm... it sounds like something I should remember, but I've been so busy "
"learning new cures and creating better elixirs that I must have forgotten. "
"Sorry..."
msgstr ""
"흠... 들어 본 거 같긴 한데, 요즘 새로운 치료법을 익히고 영약을 제조하느라 바"
"빠서 잊어버렸나 보네. 미안하군..."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Gillian
#: Source/textdat.cpp:204
msgid ""
"The story of the magic armor called Valor is something I often heard the "
"boys talk about. You had better ask one of the men in the village."
msgstr ""
"용맹이라는 마법 갑옷 이야기라면 사내 아이들이 자주 얘기하는 걸 들었어요. 마"
"을 남자들에게 물어보는 게 좋겠네요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Griswold
#: Source/textdat.cpp:206
msgid ""
"The armor known as Valor could be what tips the scales in your favor. I will "
"tell you that many have looked for it - including myself. Arkaine hid it "
"well, my friend, and it will take more than a bit of luck to unlock the "
"secrets that have kept it concealed oh, lo these many years."
msgstr ""
"용맹이라는 갑옷이 있으면 상당한 도움이 될 거야. 나도 그렇고 많은 사람들이 그"
"걸 찾았지만 소용없었지. 아르케인이 정말 잘 숨겨 놨어. 오랜 세월 동안 감추어"
"진 비밀을 밝히기 위해선 운도 제법 있어야 할 거야, 형씨."

#. TRANSLATORS: Quest dialog "spoken" by Farnham
#: Source/textdat.cpp:208
msgid "Zzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzz..."
msgstr "드르렁 드르렁 쿨쿨..."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Adria
#: Source/textdat.cpp:209
msgid ""
"Should you find these Stones of Blood, use them carefully. \n"
" \n"
"The way is fraught with danger and your only hope rests within your self "
"trust."
msgstr ""
"혈석을 찾았다면 아무쪼록 조심히 다루세요.\n"
"\n"
"이제부터 만나게 될 수많은 위험을 벗어나려면 자신을 믿는 수밖에 없죠."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Wirt
#: Source/textdat.cpp:211
msgid ""
"You intend to find the armor known as Valor? \n"
" \n"
"No one has ever figured out where Arkaine stashed the stuff, and if my "
"contacts couldn't find it, I seriously doubt you ever will either."
msgstr ""
"용맹이란 갑옷을 찾는 건가요? \n"
"\n"
"아르케인이 어디다 감췄는지 아무도 못 알아냈죠. 내 연줄들도 못 찾았고요. 그쪽"
"한테는 기대도 안 해요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Cain
#: Source/textdat.cpp:213
msgid ""
"I know of only one legend that speaks of such a warrior as you describe. His "
"story is found within the ancient chronicles of the Sin War...\n"
" \n"
"Stained by a thousand years of war, blood and death, the Warlord of Blood "
"stands upon a mountain of his tattered victims. His dark blade screams a "
"black curse to the living; a tortured invitation to any who would stand "
"before this Executioner of Hell.\n"
" \n"
"It is also written that although he was once a mortal who fought beside the "
"Legion of Darkness during the Sin War, he lost his humanity to his "
"insatiable hunger for blood."
msgstr ""
"자네가 말한 전사에 관해서라면 내가 알고 있는 전설이 하나 있다네. 죄악의 전쟁"
"에 관한 오랜 역사서에 따르면...\n"
"\n"
" 천년의 전쟁을 통해 피의 전쟁군주는 자신이 쓰러트린 시체의 산위에 올라설 정도"
"로 피와 죽음에 얼룩졌다고 하지. 전쟁군주의 암흑 검은 산 자에게 저주의 절규를 "
"안겼고 이 지옥의 망나니 앞을 가로막는 자들은 모두 지옥 같은 고통을 맛보게 되"
"었다고 하는군.\n"
"\n"
"더욱이 인간이었을 때는 죄악의 전쟁에서 암흑의 군단에 맞서 싸웠지만 피에 대한 "
"끝없는 갈망으로 인간성을 인간성을 잃었다고 적혀 있네."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Ogden
#: Source/textdat.cpp:215
msgid ""
"I am afraid that I haven't heard anything about such a vicious warrior, good "
"master. I hope that you do not have to fight him, for he sounds extremely "
"dangerous."
msgstr ""
"그토록 잔인한 전사 얘기는 금시초문입니다. 듣기만 해도 위험해 보이는 그런 녀석"
"과 싸우게 되는 일이 없길 빌겠습니다."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Pipin
#: Source/textdat.cpp:217
msgid ""
"Cain would be able to tell you much more about something like this than I "
"would ever wish to know."
msgstr "이런 건 나보다 케인이 자세히 알고 있을 거네."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Gillian
#: Source/textdat.cpp:219
msgid ""
"If you are to battle such a fierce opponent, may Light be your guide and "
"your defender. I will keep you in my thoughts."
msgstr ""
"그렇게 흉폭한 상대와 싸우게 된다면 빛이 당신을 이끌어 보호하길 기원할게요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Griswold
#: Source/textdat.cpp:221
msgid ""
"Dark and wicked legends surrounds the one Warlord of Blood. Be well "
"prepared, my friend, for he shows no mercy or quarter."
msgstr ""
"피의 전쟁군주한텐 항상 사악한 전설이 따라다니지. 무자비한 놈이니까 철저히 준"
"비하라고, 형씨."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Farnham
#: Source/textdat.cpp:223
msgid ""
"Always you gotta talk about Blood? What about flowers, and sunshine, and "
"that pretty girl that brings the drinks. Listen here, friend - you're "
"obsessive, you know that?"
msgstr ""
"왜 맨날 피 얘기만 하는 거야? 꽃이나 날씨라든지, 술 가져오는 예쁜 아가씨라든"
"지, 많이 있잖아. 이봐, 친구, 강박 관념에 사로잡혀 있는 거라고, 알겠어?"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Adria
#: Source/textdat.cpp:225
msgid ""
"His prowess with the blade is awesome, and he has lived for thousands of "
"years knowing only warfare. I am sorry... I can not see if you will defeat "
"him."
msgstr ""
"녀석의 칼 솜씨는 정말 대단하죠. 전쟁만 하며 천년을 살아왔으니까요. 유감이지"
"만... 당신이 녀석을 쓰러트릴 수 있을 것 같지는 않군요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Wirt
#: Source/textdat.cpp:227
msgid ""
"I haven't ever dealt with this Warlord you speak of, but he sounds like he's "
"going through a lot of swords. Wouldn't mind supplying his armies..."
msgstr ""
"그 전쟁군주란 녀석랑 거래는 안 해봤지만 칼을 꽤나 해먹나 보네요. 뭐, 녀석한"
"테 칼을 팔 생각은 없지만요..."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Warlord of Blood (Hostile)
#: Source/textdat.cpp:229
msgid ""
"My blade sings for your blood, mortal, and by my dark masters it shall not "
"be denied."
msgstr ""
"내 칼이 네놈의 피를 갈구한다, 필멸자여. 내 어둠의 주인께서도 그것을 막지 않"
"을 것이다."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Cain
#: Source/textdat.cpp:231
msgid ""
"Griswold speaks of the Heaven Stone that was destined for the enclave "
"located in the east. It was being taken there for further study. This stone "
"glowed with an energy that somehow granted vision beyond that which a normal "
"man could possess. I do not know what secrets it holds, my friend, but "
"finding this stone would certainly prove most valuable."
msgstr ""
"그리스월드가 말한 천상석은 동방으로 이송될 예정이었으나, 자세히 조사하기 위"
"해 그리로 옮겨졌다네. 그 돌은 인간이 볼 수 없는 원기로 빛을 뿜어내지. 그것에 "
"어떤 비밀이 담겨 있는지는 모르겠네만 그 돌을 찾는 것이 무척 중요한 일임은 틀"
"림없네."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Ogden
#: Source/textdat.cpp:233
msgid ""
"The caravan stopped here to take on some supplies for their journey to the "
"east. I sold them quite an array of fresh fruits and some excellent "
"sweetbreads that Garda has just finished baking. Shame what happened to "
"them..."
msgstr ""
"그 대상은 동방 여정을 대비해 물자를 갖추러 여기에 들렀습니다. 신선한 과일과 "
"제 처인 가르다가 구운 빵을 많이 사주었는데 그런 일이 일어났다니 안됐습니다..."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Pipin
#: Source/textdat.cpp:235
msgid ""
"I don't know what it is that they thought they could see with that rock, but "
"I will say this. If rocks are falling from the sky, you had better be "
"careful!"
msgstr ""
"그 돌로 뭘 하려고 했는지는 모르겠지만 하늘에서 돌이 떨어진다면 조심하는 게 좋"
"겠네!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Gillian
#: Source/textdat.cpp:237
msgid ""
"Well, a caravan of some very important people did stop here, but that was "
"quite a while ago. They had strange accents and were starting on a long "
"journey, as I recall. \n"
" \n"
"I don't see how you could hope to find anything that they would have been "
"carrying."
msgstr ""
"예, 뭔가 있어 보이는 대상 사람들이 여기에 들르긴 했지만 벌써 꽤 예전 일이네"
"요. 이상한 억양이랑 오랜 여행 중이라고 말했던 게 기억이 나요. 그 사람들이 운"
"반하던 걸 어떻게 찾을 수 있을지 모르겠네요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Griswold
#: Source/textdat.cpp:239
msgid ""
"Stay for a moment - I have a story you might find interesting. A caravan "
"that was bound for the eastern kingdoms passed through here some time ago. "
"It was supposedly carrying a piece of the heavens that had fallen to earth! "
"The caravan was ambushed by cloaked riders just north of here along the "
"roadway. I searched the wreckage for this sky rock, but it was nowhere to be "
"found. If you should find it, I believe that I can fashion something useful "
"from it."
msgstr ""
"잠깐만 형씨, 재미있는 이야기가 있어. 옛날에 동방의 왕국으로 가던 대상이 여기"
"를 지나갔는데 지상으로 떨어진 천상의 파편을 싣고 있었다나 봐! 그 대상은 여기 "
"북쪽 지점에서 망토를 두른 기사들에게 습격을 당했지. 하늘 돌이 남아 있나 싶어 "
"잔해를 뒤져 봤지만 없어졌더군. 형씨가 그걸 찾아내면 내가 아주 쓸만한 걸로 만"
"들어 주지."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Griswold
#: Source/textdat.cpp:241
msgid ""
"I am still waiting for you to bring me that stone from the heavens. I know "
"that I can make something powerful out of it."
msgstr ""
"천상석은 아직 못 찾았나 보지? 그걸로 엄청난 무기를 만들어 줄 수 있는데 말야."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Griswold(Quest End)
#: Source/textdat.cpp:243
msgid ""
"Let me see that - aye... aye, it is as I believed. Give me a moment...\n"
" \n"
"Ah, Here you are. I arranged pieces of the stone within a silver ring that "
"my father left me. I hope it serves you well."
msgstr ""
"어디 보자고. 그래, 그래... 역시 생각했던 대로야. 잠깐만 기다려 봐...\n"
"\n"
"자, 여기. 아버지가 주신 은반지를 이 돌에 박아 넣었더니 딱이군. 유용하게 쓰이"
"길 바라."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Farnham
#: Source/textdat.cpp:245
msgid ""
"I used to have a nice ring; it was a really expensive one, with blue and "
"green and red and silver. Don't remember what happened to it, though. I "
"really miss that ring..."
msgstr ""
"난 멋진 반지를 갖고 있었어. 파랑에 초록에 빨강에 은빛까지... 정말 비싼 거였"
"어. 어떻게 됐는지 생각이 안 나는데, 아마 잃어버린 것 같아..."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Adria
#: Source/textdat.cpp:247
msgid ""
"The Heaven Stone is very powerful, and were it any but Griswold who bid you "
"find it, I would prevent it. He will harness its powers and its use will be "
"for the good of us all."
msgstr ""
"천상석은 매우 강한 힘을 지니고 있기에 그리스월드에게만 양도해야 해요. 그 사람"
"이라면 우리 모두를 위해서 천상석의 힘을 올바르게 이끌어 낼 수 있을 거예요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Wirt
#: Source/textdat.cpp:249
msgid ""
"If anyone can make something out of that rock, Griswold can. He knows what "
"he is doing, and as much as I try to steal his customers, I respect the "
"quality of his work."
msgstr ""
"그 돌로 뭔가 만들 수 있는 사람은 그리스월드밖에 없겠죠. 재주가 좋으니까요. 그"
"쪽 손님을 빼오려는 입장이지만 그리스월드 솜씨만큼은 정말 대단해요."

# Red Herring
# 정체 모를 것, 논점을 벗어난 것, 훈제 청어
# 검은 버섯처럼 자기 전문이 아닌 분야는
# 잘 모르겠다는 뜻의 말장난.
#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Cain
#: Source/textdat.cpp:251
msgid ""
"The witch Adria seeks a black mushroom? I know as much about Black Mushrooms "
"as I do about Red Herrings. Perhaps Pepin the Healer could tell you more, "
"but this is something that cannot be found in any of my stories or books."
msgstr ""
"마녀 아드리아가 검은 버섯을 찾는다고? 검은 버섯이나 훈제 청어 같은 건 잘 모른"
"다네. 치료사 페핀이라면 조언을 줄 수 있을 테지만, 이건 내가 듣거나 읽은 적이 "
"없는 거로군."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Ogden
#: Source/textdat.cpp:253
msgid ""
"Let me just say this. Both Garda and I would never, EVER serve black "
"mushrooms to our honored guests. If Adria wants some mushrooms in her stew, "
"then that is her business, but I can't help you find any. Black mushrooms... "
"disgusting!"
msgstr ""
"이것만 말씀드리죠. 저희 부부는 귀한 발걸음을 하신 손님들에게 절대, 절대로 검"
"은 버섯을 제공하지 않습니다. 아드리아가 자기 스튜에 무슨 버섯을 넣고 싶어하든"
"지 간에 그건 아드리아 소관이죠. 아무튼 도움이 못 되어 드릴 것 같습니다. 검은 "
"버섯이라니... 역겹군요!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Pipin
#: Source/textdat.cpp:255
msgid ""
"The witch told me that you were searching for the brain of a demon to assist "
"me in creating my elixir. It should be of great value to the many who are "
"injured by those foul beasts, if I can just unlock the secrets I suspect "
"that its alchemy holds. If you can remove the brain of a demon when you kill "
"it, I would be grateful if you could bring it to me."
msgstr ""
"영약 만드는 걸 돕기 위해 자네가 마귀의 뇌를 찾고 있다고 아드리아에게 들었네. "
"마귀들이 가진 마의 비밀을 풀 수만 있다면 그 사악한 괴수들에게 당한 사람들을 "
"돕는 데 큰 도움이 될 거야. 마귀를 죽여서 뇌를 구하게 되거든 내게 가져다 주었"
"으면 싶네만."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Pepin
#: Source/textdat.cpp:257
msgid ""
"Excellent, this is just what I had in mind. I was able to finish the elixir "
"without this, but it can't hurt to have this to study. Would you please "
"carry this to the witch? I believe that she is expecting it."
msgstr ""
"대단해, 내 마음에 쏙 드는구만. 뇌 없이 영약은 완성했지만 연구용으로 사용하고 "
"싶군. 이 영약을 아드리아에게 전해 주겠나? 틀림없이 이걸 기대하고 있을 테니 말"
"이야."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Farnham
#: Source/textdat.cpp:259
msgid ""
"I think Ogden might have some mushrooms in the storage cellar. Why don't you "
"ask him?"
msgstr "제 생각엔 오그덴의 창고에 있을 것 같은데, 한번 물어보지 그래요?"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Griswold
#: Source/textdat.cpp:261
msgid ""
"If Adria doesn't have one of these, you can bet that's a rare thing indeed. "
"I can offer you no more help than that, but it sounds like... a huge, "
"gargantuan, swollen, bloated mushroom! Well, good hunting, I suppose."
msgstr ""
"아드리아가 갖고 있지 않은 거라면 상당히 귀한 물건인가 보군. 도움은 안 되겠지"
"만... 아주 엄청 무지막지하게 큰 버섯인가 보던데! 한번 잘 찾아보라고."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Farnham
#: Source/textdat.cpp:263
msgid ""
"Ogden mixes a MEAN black mushroom, but I get sick if I drink that. Listen, "
"listen... here's the secret - moderation is the key!"
msgstr ""
"오그덴이 수상한 검은 버섯으로 뭔가를 만드는데, 그걸 마시면 병이 날 거야. 들어"
"봐, 들어보라고... 이건 비밀인데... 적당히 하는 게 핵심이야!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Adria
#: Source/textdat.cpp:265
msgid ""
"What do we have here? Interesting, it looks like a book of reagents. Keep "
"your eyes open for a black mushroom. It should be fairly large and easy to "
"identify. If you find it, bring it to me, won't you?"
msgstr ""
"이게 과연 무엇일까요? 흥미롭게도 시약에 관한 책 같군요. 검은 버섯을 찾아보세"
"요. 제법 커서 발견하기 쉬울 거예요. 찾으면 제게 가져오도록 하세요. 알겠나요?"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Adria
#: Source/textdat.cpp:267
msgid ""
"It's a big, black mushroom that I need. Now run off and get it for me so "
"that I can use it for a special concoction that I am working on."
msgstr ""
"지금 만들고 있는 특별 조제약에 커다란 검은 버섯이 필요하니 어서 찾아오도록 하"
"세요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Adria
#: Source/textdat.cpp:269
msgid ""
"Yes, this will be perfect for a brew that I am creating. By the way, the "
"healer is looking for the brain of some demon or another so he can treat "
"those who have been afflicted by their poisonous venom. I believe that he "
"intends to make an elixir from it. If you help him find what he needs, "
"please see if you can get a sample of the elixir for me."
msgstr ""
"그래요, 이거야말로 제가 조제하는 약에 필요한 거죠. 그나저나 치료사가 마귀의 "
"뇌를 찾고 있어요. 독에 중독된 사람들을 치료하기 위한 영약 제조에 필요한 것 같"
"더군요. 치료사가 필요로 하는 걸 찾으면, 영약 샘플을 하나 부탁해요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Adria
#: Source/textdat.cpp:271
msgid ""
"Why have you brought that here? I have no need for a demon's brain at this "
"time. I do need some of the elixir that the Healer is working on. He needs "
"that grotesque organ that you are holding, and then bring me the elixir. "
"Simple when you think about it, isn't it?"
msgstr ""
"어째서 그런 걸 가져왔죠? 지금 마귀의 뇌 같은 건 필요하지 않아요. 치료사가 만"
"들고 있는 영약이 필요한 거죠. 괴이한 장기 같은 건 치료사에게나 주고 제게는 영"
"약을 가져오세요. 간단한 일이지 않나요?"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Adria (Quest End)
#: Source/textdat.cpp:273
msgid ""
"What? Now you bring me that elixir from the healer? I was able to finish my "
"brew without it. Why don't you just keep it..."
msgstr ""
"뭔가요? 치료사에게서 영약을 받아 온 건가요? 약은 이미 완성되었죠. 영약은 그"
"냥 갖도록 하세요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Wirt
#: Source/textdat.cpp:275
msgid ""
"I don't have any mushrooms of any size or color for sale. How about "
"something a bit more useful?"
msgstr "버섯 같은 건 취급 안 해요. 그보다 좀 더 좋은 게 있는데 어때요?"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Cain (currently unused)
#: Source/textdat.cpp:277
msgid ""
"So, the legend of the Map is real. Even I never truly believed any of it! I "
"suppose it is time that I told you the truth about who I am, my friend. You "
"see, I am not all that I seem...\n"
" \n"
"My true name is Deckard Cain the Elder, and I am the last descendant of an "
"ancient Brotherhood that was dedicated to keeping and safeguarding the "
"secrets of a timeless evil. An evil that quite obviously has now been "
"released...\n"
" \n"
"The evil that you move against is the dark Lord of Terror - known to mortal "
"men as Diablo. It was he who was imprisoned within the Labyrinth many "
"centuries ago. The Map that you hold now was created ages ago to mark the "
"time when Diablo would rise again from his imprisonment. When the two stars "
"on that map align, Diablo will be at the height of his power. He will be all "
"but invincible...\n"
" \n"
"You are now in a race against time, my friend! Find Diablo and destroy him "
"before the stars align, for we may never have a chance to rid the world of "
"his evil again!"
msgstr ""
"그렇다면 그 지도의 전설이 사실이로군. 여지껏 진짜라고 믿었던 적은 없었지만 말"
"일세! 내가 누구인지 밝혀야 할 때가 온 것 같구만...\n"
"\n"
"내 진짜 이름은 데커드 케인으로 영원한 악의 봉인을 수호하는 고대 결사대의 마지"
"막 후예라네. 허나 아무래도 악마의 봉인이 풀린 듯하군...\n"
"\n"
"자네가 맞설 상대는 공포의 군주라 불리는 악마라네. 사람들에겐 디아블로라고 알"
"려져 있는 있지. 녀석은 몇 세기 전 미궁에 유폐되었네. 자네가 손에 넣은 그 지도"
"는 몇 세대 전에 만들어진 것으로 디아블로가 유폐에서 벗어나 다시 일어서는 시기"
"가 기록되어 있네. 지도에 있는 두 개의 별이 일직선으로 늘어설 때가 바로 디아블"
"로의 힘이 극에 달할 때이지.\n"
"\n"
"일각을 다투는 일이라네! 별이 늘어서기 전에 디아블로를 찾아 쓰러트리게. 놈에게"
"서 벗어날 기회를 다시는 얻지 못할 수도 있으니 말일세!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Cain (currently unused)
#: Source/textdat.cpp:279
msgid ""
"Our time is running short! I sense his dark power building and only you can "
"stop him from attaining his full might."
msgstr ""
"시간이 없네! 녀석이 어둠의 힘을 키우고 있는 게 느껴져. 녀석을 저지할 수 있는 "
"건 자네뿐이야."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Cain (currently unused)
#: Source/textdat.cpp:281
msgid ""
"I am sure that you tried your best, but I fear that even your strength and "
"will may not be enough. Diablo is now at the height of his earthly power, "
"and you will need all your courage and strength to defeat him. May the Light "
"protect and guide you, my friend. I will help in any way that I am able."
msgstr ""
"자네가 최선을 다했다는 건 알지만 자네의 힘과 의지가 충분하지 못한 것 같아 걱"
"정스럽네. 디아블로는 지금 속세의 힘이 극에 달했으니 녀석을 쓰러트리기 위해선 "
"자네의 용기와 힘을 다해야만 해. 빛의 가호와 인도가 있기를 바라네. 나도 어떻게"
"든 도와주겠네."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Ogden (currently unused)
#: Source/textdat.cpp:283
msgid ""
"If the witch can't help you and suggests you see Cain, what makes you think "
"that I would know anything? It sounds like this is a very serious matter. "
"You should hurry along and see the storyteller as Adria suggests."
msgstr ""
"마녀가 당신을 도울 수 없으니 케인 어르신을 만나 보라고 했다면 제가 나설 문제"
"가 아니겠군요. 매우 심각한 문제인 것 같은데 아드리아 말대로 서둘러 이야기꾼"
"을 만나 보십시오."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Pipin (currently unused)
#: Source/textdat.cpp:285
msgid ""
"I can't make much of the writing on this map, but perhaps Adria or Cain "
"could help you decipher what this refers to. \n"
" \n"
"I can see that it is a map of the stars in our sky, but any more than that "
"is beyond my talents."
msgstr ""
"이 지도의 문자는 나도 모르겠지만 아드리아나 케인이라면 해독할 수 있지 않을까 "
"싶네. 하늘의 별을 그린 지도라는 건 알겠는데 그 이상은 모르겠군."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Gillian (currently unused)
#: Source/textdat.cpp:287
msgid ""
"The best person to ask about that sort of thing would be our storyteller. \n"
" \n"
"Cain is very knowledgeable about ancient writings, and that is easily the "
"oldest looking piece of paper that I have ever seen."
msgstr ""
"그런 건 이야기꾼에게 물어보는 게 최고죠. 케인 할아버지는 고서에 정통하니까"
"요. 그나저나 그렇게 낡은 종잇조각은 처음 보네요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Griswold (currently unused)
#: Source/textdat.cpp:289
msgid ""
"I have never seen a map of this sort before. Where'd you get it? Although I "
"have no idea how to read this, Cain or Adria may be able to provide the "
"answers that you seek."
msgstr ""
"이런 지도는 본 적이 없군. 어디서 입수한 거지? 나야 이걸 읽을 뾰족한 방법이 없"
"지만 케인 영감님이나 아드리아라면 형씨가 찾는 해답을 줄 수 있을 거야."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Farnham (currently unused)
#: Source/textdat.cpp:291
msgid ""
"Listen here, come close. I don't know if you know what I know, but you have "
"really got somethin' here. That's a map."
msgstr ""
"들어 봐. 좀 더 가까이 오라고. 아는진 모르겠지만 여기 정말 좋은 게 있어. 바로 "
"지도야."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Adria (currently unused)
#: Source/textdat.cpp:293
msgid ""
"Oh, I'm afraid this does not bode well at all. This map of the stars "
"portends great disaster, but its secrets are not mine to tell. The time has "
"come for you to have a very serious conversation with the Storyteller..."
msgstr ""
"아, 불길한 징조군요. 이 지도의 별은 대재앙을 예고하고 있으나 그것이 무엇인지"
"는 알 수가 없어요. 이야기꾼과 진지하게 상담토록 하세요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Wirt (currently unused)
#: Source/textdat.cpp:295
msgid ""
"I've been looking for a map, but that certainly isn't it. You should show "
"that to Adria - she can probably tell you what it is. I'll say one thing; it "
"looks old, and old usually means valuable."
msgstr ""
"나도 지도를 찾고 있지만 그건 아니네요. 아드리아한테 보여 주면 아마 그게 뭔지 "
"알려 줄 거예요. 하나 알려주자면, 낡아 보이는 지도지만 낡은 그 자체로 가치가 "
"있는 거예요."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Gharbad the Weak
#: Source/textdat.cpp:297
msgid ""
"Pleeeease, no hurt. No Kill. Keep alive and next time good bring to you."
msgstr "부탁이야, 해치지 마. 죽이지 말아 줘. 살려 주면 다음에 좋은 걸 줄게."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Gharbad the Weak
#: Source/textdat.cpp:299
msgid ""
"Something for you I am making. Again, not kill Gharbad. Live and give "
"good. \n"
" \n"
"You take this as proof I keep word..."
msgstr ""
"지금 만들고 있어. 그니까 가바드를 죽이지 말아 줘. 살려 주면 좋은 걸 줄 테니"
"까.\n"
"\n"
"약속한 대로 이걸 가져가."

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Gharbad the Weak
#: Source/textdat.cpp:301
msgid ""
"Nothing yet! Almost done. \n"
" \n"
"Very powerful, very strong. Live! Live! \n"
" \n"
"No pain and promise I keep!"
msgstr ""
"아직이야! 거의 다 됐어.\n"
"\n"
"정말 강하고 정말 튼튼한 거야. 그니까 살려 달라고!\n"
"\n"
"안 아프게 하면 난 약속을 지켜!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Gharbad the Weak (Hostile)
#: Source/textdat.cpp:303
msgid "This too good for you. Very Powerful! You want - you take!"
msgstr "정말 좋은 물건이야. 정말 강력한 거지! 갖고 싶어? 그럼 가져가 봐!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Zhar the Mad (annoyed / Hostile)
#: Source/textdat.cpp:305
msgid ""
"What?! Why are you here? All these interruptions are enough to make one "
"insane. Here, take this and leave me to my work. Trouble me no more!"
msgstr ""
"뭐야? 여기서 뭐 하는거야? 방해받으면 미쳐 버릴 것 같단 말야. 자, 이거 갖고 그"
"만 가 봐. 더는 방해하지 말고!"

#. TRANSLATORS: Quest dialog spoken by Zhar the Mad (Hostile)
#: Source/textdat.cpp:307
msgid "Arrrrgh! Your curiosity will be the death of you!!!"
msgstr "으아아아! 그 호기심이 죽음을 부르는 거야!!!"

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Cain
#: Source/textdat.cpp:308
msgid "Hello, my friend. Stay awhile and listen..."
msgstr "반갑네, 잠시 얘기 좀 들어보게나..."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Cain (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:309
msgid ""
"While you are venturing deeper into the Labyrinth you may find tomes of "
"great knowledge hidden there. \n"
" \n"
"Read them carefully for they can tell you things that even I cannot."
msgstr ""
"미궁 속 깊이 돌아다니다 보면 위대한 지식이 담긴 책들이 숨겨져 있는 것을 발견"
"할 수 있을 걸세. \n"
"\n"
"나조차도 생소한 것들이 쓰여 있을 테니 유심히 읽어 보게나."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Cain (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:311
msgid ""
"I know of many myths and legends that may contain answers to questions that "
"may arise in your journeys into the Labyrinth. If you come across challenges "
"and questions to which you seek knowledge, seek me out and I will tell you "
"what I can."
msgstr ""
"미궁을 탐색하다 보면 여러 의문이 들 수도 있을 텐데, 내가 아는 수많은 전설이"
"나 신화 속에 그 답이 있을지도 모르니 궁금한 게 생기면 나를 찾아오게나. 아는 "
"대로 가르쳐 줄 테니 말일세."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Cain (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:313
msgid ""
"Griswold - a man of great action and great courage. I bet he never told you "
"about the time he went into the Labyrinth to save Wirt, did he? He knows his "
"fair share of the dangers to be found there, but then again - so do you. He "
"is a skilled craftsman, and if he claims to be able to help you in any way, "
"you can count on his honesty and his skill."
msgstr ""
"그리스월드는 굳센 기백을 지닌 사내라네. 워트를 구하기 위해 미궁에 들어갔던 "
"걸 본인 입으로 말했을 리는 없을 테지? 위험을 무릅쓰고 그랬건만... 이번엔 자네"
"가 그러는군. 솜씨 좋은 장인이니 도움을 받을 일이 있으면 그 성의와 기술에 의지"
"할 수 있을 걸세."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Cain (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:315
msgid ""
"Ogden has owned and run the Rising Sun Inn and Tavern for almost four years "
"now. He purchased it just a few short months before everything here went to "
"hell. He and his wife Garda do not have the money to leave as they invested "
"all they had in making a life for themselves here. He is a good man with a "
"deep sense of responsibility."
msgstr ""
"오그덴이 해오름이라는 여관을 운영한 지 벌써 4년이 다 되어 가는군. 가게를 매입"
"한 지 얼마 지나지 않아 이곳은 지옥으로 변해 버렸다네. 처인 가르다와 함께 이곳"
"에 터를 잡느라 재산을 다 소진해서 떠날 여력이 없을 테지. 책임감이 강하고 선량"
"한 사람인데 말일세."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Cain (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:317
msgid ""
"Poor Farnham. He is a disquieting reminder of the doomed assembly that "
"entered into the Cathedral with Lazarus on that dark day. He escaped with "
"his life, but his courage and much of his sanity were left in some dark pit. "
"He finds comfort only at the bottom of his tankard nowadays, but there are "
"occasional bits of truth buried within his constant ramblings."
msgstr ""
"딱하지만 파넘을 보고 있자면 그 암흑의 날, 라자루스와 함께 대성당에 들어간 사"
"람들이 떠올라 마음이 편치 않다네. 파넘은 간신히 살아 돌아왔으나 그만 정신줄"
"을 놓고 무기력해졌지. 지금이야 술에만 의지하며 횡설수설하지만 개중에는 진실"
"이 담겨 있는 말도 있을 걸세."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Cain (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:319
msgid ""
"The witch, Adria, is an anomaly here in Tristram. She arrived shortly after "
"the Cathedral was desecrated while most everyone else was fleeing. She had a "
"small hut constructed at the edge of town, seemingly overnight, and has "
"access to many strange and arcane artifacts and tomes of knowledge that even "
"I have never seen before."
msgstr ""
"마녀 아드리아는 이곳 트리스트럼의 별종이라네. 대성당이 악에 오염되어 다들 떠"
"나던 무렵에 이곳에 왔지. 마을 변두리에 작은 오두막을 밤새워 지은 데다, 나조차"
"도 본 적 없는 별스러운 유물과 학술서를 많이 갖고 있더군."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Cain (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:321
msgid ""
"The story of Wirt is a frightening and tragic one. He was taken from the "
"arms of his mother and dragged into the labyrinth by the small, foul demons "
"that wield wicked spears. There were many other children taken that day, "
"including the son of King Leoric. The Knights of the palace went below, but "
"never returned. The Blacksmith found the boy, but only after the foul beasts "
"had begun to torture him for their sadistic pleasures."
msgstr ""
"워트에 관한 얘기는 끔찍하면서도 비극적이라네. 그 아인 제 어미와 떨어져 사악"
"한 창을 휘두르는 마귀들에게 미궁으로 끌려갔지. 그날, 레오릭 왕의 아들을 포함"
"해 많은 아이들이 끌려갔어. 근위병들이 구출하러 갔지만 아무도 돌아오지 못했"
"지. 대장장이가 그 아이를 찾아냈지만 이미 마귀들에게 가학적인 고문을 당한 후였"
"네."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Cain (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:323
msgid ""
"Ah, Pepin. I count him as a true friend - perhaps the closest I have here. "
"He is a bit addled at times, but never a more caring or considerate soul has "
"existed. His knowledge and skills are equaled by few, and his door is always "
"open."
msgstr ""
"아, 페핀 말인가. 내가 여지껏 살아오면서 손에 꼽는 진정한 친구일세. 간혹 정신 "
"없을 때가 있긴 해도 사려 깊고 이해심이 많은 친구이지. 학식과 기술도 대단해서 "
"항시 사람들에게 도움을 준다네."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Cain (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:325
msgid ""
"Gillian is a fine woman. Much adored for her high spirits and her quick "
"laugh, she holds a special place in my heart. She stays on at the tavern to "
"support her elderly grandmother who is too sick to travel. I sometimes fear "
"for her safety, but I know that any man in the village would rather die than "
"see her harmed."
msgstr ""
"질리언은 참한 처자라네. 신명난 웃음소리로 많은 이들에게 사랑받지. 나 또한 그"
"리 여기고 말이야. 몸이 아파 거동이 불편한 할머니를 돌보기 위해 오그덴의 가게"
"에서 일하고 있지. 종종 질리언의 안전이 염려스럽지만 이 마을 사내놈들 모두 그 "
"아이를 지켜줄 거라 믿네."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Ogden
#: Source/textdat.cpp:327
msgid "Greetings, good master. Welcome to the Tavern of the Rising Sun!"
msgstr "반갑습니다, 선생님. 해오름 여관에 오신 걸 환영합니다!"

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Ogden (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:329
msgid ""
"Many adventurers have graced the tables of my tavern, and ten times as many "
"stories have been told over as much ale. The only thing that I ever heard "
"any of them agree on was this old axiom. Perhaps it will help you. You can "
"cut the flesh, but you must crush the bone."
msgstr ""
"수많은 모험가들이 제 가게를 거쳐 가며, 맥주잔이 넘처 날 정도로 많은 이야기들"
"을 꽃피웠죠. 제가 들었던 것 중에 가장 와닿았던 건 바로 이 격언이었습니다. '고"
"기를 썰려면 뼈를 부숴야 한다.' 선생님한테도 도움이 되실 겁니다."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Ogden (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:331
msgid ""
"Griswold the blacksmith is extremely knowledgeable about weapons and armor. "
"If you ever need work done on your gear, he is definitely the man to see."
msgstr ""
"대장장이 그리스월드는 무기와 방어구에 정통하죠. 장비를 수선할 일이 있다면 그 "
"사람이 적임자입니다."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Ogden (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:333
msgid ""
"Farnham spends far too much time here, drowning his sorrows in cheap ale. I "
"would make him leave, but he did suffer so during his time in the Labyrinth."
msgstr ""
"파넘은 슬픔에 젖어 싸구려 술로 허송세월하고 있습니다. 제가 도우려 하고는 있지"
"만 미궁에서 그런 경험을 하면 그럴 수밖에 없겠지요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Ogden (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:335
msgid ""
"Adria is wise beyond her years, but I must admit - she frightens me a "
"little. \n"
" \n"
"Well, no matter. If you ever have need to trade in items of sorcery, she "
"maintains a strangely well-stocked hut just across the river."
msgstr ""
"아드리아는 나이에 비해 무척 똑똑하지만 좀 꺼림직한 게 사실입니다. \n"
"\n"
"뭐, 큰 문제는 아니지만요. 마법 물품을 거래하려면 강 건너편에 있는 아드리아의 "
"오두막에 가 보십시오."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Ogden (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:337
msgid ""
"If you want to know more about the history of our village, the storyteller "
"Cain knows quite a bit about the past."
msgstr ""
"이 마을 역사에 관한 거라면 이야기꾼인 케인 어르신이 제법 상세히 알고 있습니"
"다."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Ogden (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:339
msgid ""
"Wirt is a rapscallion and a little scoundrel. He was always getting into "
"trouble, and it's no surprise what happened to him. \n"
" \n"
"He probably went fooling about someplace that he shouldn't have been. I feel "
"sorry for the boy, but I don't abide the company that he keeps."
msgstr ""
"워트는 골칫덩이가 아닐 수 없습니다. 항상 말썽을 부리는지라 무슨 변을 당한다 "
"해도 놀랄 일도 아니죠.\n"
"\n"
"어리석게도 들이지 말아야 할 곳에 발을 들인 모양입니다. 안됐기는 해도 용납은 "
"못하겠군요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Ogden (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:341
msgid ""
"Pepin is a good man - and certainly the most generous in the village. He is "
"always attending to the needs of others, but trouble of some sort or another "
"does seem to follow him wherever he goes..."
msgstr ""
"페핀 선생님은 정말 좋은 분입니다. 마을에서 가장 인자한 분이기도 하고요. 늘 도"
"움이 필요한 사람들을 돌보고 있지만 어째 그분이 가는 곳마다 자잘한 말썽이 잇따"
"르는군요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Ogden (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:343
msgid ""
"Gillian, my Barmaid? If it were not for her sense of duty to her grand-dam, "
"she would have fled from here long ago. \n"
" \n"
"Goodness knows I begged her to leave, telling her that I would watch after "
"the old woman, but she is too sweet and caring to have done so."
msgstr ""
"종업원 질리언 말입니까? 할머니를 돌볼 생각이 없었다면 진작에 떠났겠지요. 제"
"가 할머니를 돌볼 테니 여기를 뜨라고 간곡히 부탁했건만, 참으로 마음씨 곱고 배"
"려심 깊은 아가씨라 그러질 못하더군요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Pipin
#: Source/textdat.cpp:345
msgid "What ails you, my friend?"
msgstr "어디가 편찮으신가?"

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Pipin (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:346
msgid ""
"I have made a very interesting discovery. Unlike us, the creatures in the "
"Labyrinth can heal themselves without the aid of potions or magic. If you "
"hurt one of the monsters, make sure it is dead or it very well may "
"regenerate itself."
msgstr ""
"무척이나 흥미로운 걸 발견했네. 우리와는 달리 미궁의 괴물들은 물약이나 마법 없"
"이 스스로 상처를 치료할 수 있더군. 괴물을 잡을 때, 숨통을 확실히 끊지 않으면 "
"스스로 재생할지도 모르는 일이야."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Pipin (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:348
msgid ""
"Before it was taken over by, well, whatever lurks below, the Cathedral was a "
"place of great learning. There are many books to be found there. If you find "
"any, you should read them all, for some may hold secrets to the workings of "
"the Labyrinth."
msgstr ""
"지하에 잠복한 그 무언가에게 빼앗기기 전까지 대성당은 위대한 지식의 보고였어. "
"거기엔 많은 책이 있지. 책을 찾게 되거든 전부 읽어 보게나. 미궁의 비밀이 기록"
"되어 있을지도 모르니 말이야."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Pipin (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:350
msgid ""
"Griswold knows as much about the art of war as I do about the art of "
"healing. He is a shrewd merchant, but his work is second to none. Oh, I "
"suppose that may be because he is the only blacksmith left here."
msgstr ""
"내가 치료술에 박식한 것처럼 그리스월드는 무기와 갑옷에 정통하지. 영리한 장사"
"꾼이기도 하지만 일 처리도 둘 째 가라면 서러울 정도야. 아, 그러니까 내말은 그 "
"사람이 여기 남은 유일한 대장장이라서 그럴 거라는 뜻이네."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Pipin (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:352
msgid ""
"Cain is a true friend and a wise sage. He maintains a vast library and has "
"an innate ability to discern the true nature of many things. If you ever "
"have any questions, he is the person to go to."
msgstr ""
"케인은 진정한 친구이자 현자라네. 방대한 장서를 보존하는 데다 사물의 본질을 통"
"찰하는 타고난 능력도 있으니 말이야. 궁금한 게 생기거든 그 친구에게 가 보게."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Pipin (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:354
msgid ""
"Even my skills have been unable to fully heal Farnham. Oh, I have been able "
"to mend his body, but his mind and spirit are beyond anything I can do."
msgstr ""
"내 실력으로도 파넘을 온전히 치료할 수가 없었어. 육신은 치료할 수 있었지만 마"
"음과 정신은 어떻게 할 도리가 없었지."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Pipin (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:356
msgid ""
"While I use some limited forms of magic to create the potions and elixirs I "
"store here, Adria is a true sorceress. She never seems to sleep, and she "
"always has access to many mystic tomes and artifacts. I believe her hut may "
"be much more than the hovel it appears to be, but I can never seem to get "
"inside the place."
msgstr ""
"나도 특정 마법을 사용해 비축할 물약과 영약을 제조하지만 아드리아는 진짜 마법"
"사야. 잠도 안 잘뿐더러 다수의 신비한 학술서와 유물에도 정통하더라고. 그 여자 "
"오두막엔 겉보기와 달리 뭔가가 더 있을 것 같은데, 그 안에 좀처럼 들어가 볼 수"
"가 없군."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Pipin (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:358
msgid ""
"Poor Wirt. I did all that was possible for the child, but I know he despises "
"that wooden peg that I was forced to attach to his leg. His wounds were "
"hideous. No one - and especially such a young child - should have to suffer "
"the way he did."
msgstr ""
"가엾은 워트. 그 아이를 위해 최선을 다했지만 의족을 달 수밖에 없었지. 그 아이"
"가 의족을 혐오하는 건 알았지만 상처가 너무 심했어. 그토록 어린아이가 그런 괴"
"로움을 겪어선 안 될 일인데."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Pipin (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:360
msgid ""
"I really don't understand why Ogden stays here in Tristram. He suffers from "
"a slight nervous condition, but he is an intelligent and industrious man who "
"would do very well wherever he went. I suppose it may be the fear of the "
"many murders that happen in the surrounding countryside, or perhaps the "
"wishes of his wife that keep him and his family where they are."
msgstr ""
"오그덴이 왜 트리스트럼에 머물고 있는지 도통 이해가 안 가. 정서가 다소 불안정"
"한 면이 있지만 총명한 데다 근면해서 어디를 가도 성공할 텐데 말이야. 인근 지역"
"에서 살인이 빈번히 일어나는 게 두려워서 그럴 수도 있겠지만 가족들이 그대로 머"
"물기를 아내가 바라서 그럴지도 모르지."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Pipin (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:362
msgid ""
"Ogden's barmaid is a sweet girl. Her grandmother is quite ill, and suffers "
"from delusions. \n"
" \n"
"She claims that they are visions, but I have no proof of that one way or the "
"other."
msgstr ""
"오그덴이 고용한 여급은 정말 참한 아가씨야. 그 아가씨 할머니는 병이 중한데다 "
"망상을 겪고 있지. 본인 말로는 예지몽이라고 하는데 증명할 방법이 없지 않겠나."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Gillian
#: Source/textdat.cpp:364
msgid "Good day! How may I serve you?"
msgstr "안녕하세요! 뭘 도와드릴까요?"

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Gillian (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:365
msgid ""
"My grandmother had a dream that you would come and talk to me. She has "
"visions, you know and can see into the future."
msgstr ""
"할머니는 당신이 저와 얘기하러 오는 꿈을 꾸셨어요. 예지몽을 꾸신 거죠. 미래를 "
"볼 수 있는 거 말이에요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Gillian (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:367
msgid ""
"The woman at the edge of town is a witch! She seems nice enough, and her "
"name, Adria, is very pleasing to the ear, but I am very afraid of her. \n"
" \n"
"It would take someone quite brave, like you, to see what she is doing out "
"there."
msgstr ""
"마을 끝에 사는 그 여자는 마녀예요! 좋은 사람인 것 같고 아드리아라는 이름도 예"
"쁘지만 어쩐지 그 여자가 무섭네요. 그 여자가 거기서 뭘 하는지, 당신처럼 용기 "
"있는 사람이 보러 가 주면 좋겠는데 말이죠."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Gillian (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:369
msgid ""
"Our Blacksmith is a point of pride to the people of Tristram. Not only is he "
"a master craftsman who has won many contests within his guild, but he "
"received praises from our King Leoric himself - may his soul rest in peace. "
"Griswold is also a great hero; just ask Cain."
msgstr ""
"대장장이 그리스월드는 트리스트럼의 자랑이에요. 수많은 경연 대회를 휩쓴 장인"
"일 뿐만 아니라 지금은 고인이 된 레오릭 왕에게 직접 찬사를 받기도 했죠. 그리스"
"월드는 훌륭한 영웅이기도 하답니다. 케인 할아버지에게 물어봐도 그렇다고 할걸"
"요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Gillian (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:371
msgid ""
"Cain has been the storyteller of Tristram for as long as I can remember. He "
"knows so much, and can tell you just about anything about almost everything."
msgstr ""
"케인 할아버지는 옛부터 쭉 트리스트럼의 이야기꾼이었죠. 정말 박식해서 대개는 "
"알고 있을 거예요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Gillian (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:373
msgid ""
"Farnham is a drunkard who fills his belly with ale and everyone else's ears "
"with nonsense. \n"
" \n"
"I know that both Pepin and Ogden feel sympathy for him, but I get so "
"frustrated watching him slip farther and farther into a befuddled stupor "
"every night."
msgstr ""
"파넘은 맥주로 배를 채우고 쓸데없는 말만 지껄이는 술고래죠. 페핀 선생님과 오그"
"덴이 그 사람을 동정하는 건 알지만 매일 밤 술에 취해 정신 못 차리는 걸 보면 짜"
"증스러울 따름이에요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Gillian (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:375
msgid ""
"Pepin saved my grandmother's life, and I know that I can never repay him for "
"that. His ability to heal any sickness is more powerful than the mightiest "
"sword and more mysterious than any spell you can name. If you ever are in "
"need of healing, Pepin can help you."
msgstr ""
"페핀 선생님은 제 할머니의 목숨을 구해 주셨죠. 그 은혜를 다 갚을 수 있을런지 "
"모르겠네요. 병을 다스리는 그분의 힘은 그 어떤 칼보다도 강하며 그 어떤 마법보"
"다도 신비롭답니다. 혹시 치료가 필요하면 페핀 선생님이 도와줄실 거예요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Gillian (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:377
msgid ""
"I grew up with Wirt's mother, Canace. Although she was only slightly hurt "
"when those hideous creatures stole him, she never recovered. I think she "
"died of a broken heart. Wirt has become a mean-spirited youngster, looking "
"only to profit from the sweat of others. I know that he suffered and has "
"seen horrors that I cannot even imagine, but some of that darkness hangs "
"over him still."
msgstr ""
"전 워트의 엄마인 캐너스와 함께 자랐죠. 워트가 저 끔찍한 괴물들에게 끌려갔을 "
"때, 캐너스는 가벼운 부상에 그쳤지만 결국 회복하지 못했어요. 절망감이 그녀를 "
"죽게 만든 것이겠죠. 워트는 타인의 노력을 가로채서 이득만 챙기는 비열한 아이"
"가 되어 버렸더군요. 그 아이에게는 여전히 어둠이 드리워진 것 같네요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Gillian (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:379
msgid ""
"Ogden and his wife have taken me and my grandmother into their home and have "
"even let me earn a few gold pieces by working at the inn. I owe so much to "
"them, and hope one day to leave this place and help them start a grand hotel "
"in the east."
msgstr ""
"오그덴 부부는 저와 할머니를 자신들 집으로 데려가 저에게 가게 일자리까지 마련"
"해 주셨죠. 신세 진 게 너무 많아서, 언젠가 여기를 떠나 그분들이 동부에서 훌륭"
"한 호텔을 여는 걸 돕고 싶어요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Griswold
#: Source/textdat.cpp:381
msgid "Well, what can I do for ya?"
msgstr "그래, 뭘 도와드릴까, 형씨?"

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Griswold (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:382
msgid ""
"If you're looking for a good weapon, let me show this to you. Take your "
"basic blunt weapon, such as a mace. Works like a charm against most of those "
"undying horrors down there, and there's nothing better to shatter skinny "
"little skeletons!"
msgstr ""
"괜찮은 무기를 찾는 거라면 이건 어떤가, 형씨? 전곤 같은 둔기는 언데드에게 효과"
"가 아주 그만이지. 비실비실한 해골들을 작살낼 때도 이만한 게 없다고!"

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Griswold (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:384
msgid ""
"The axe? Aye, that's a good weapon, balanced against any foe. Look how it "
"cleaves the air, and then imagine a nice fat demon head in its path. Keep in "
"mind, however, that it is slow to swing - but talk about dealing a heavy "
"blow!"
msgstr ""
"도끼? 그래, 좋은 무기라 어떤 적과 맞서도 부족함이 없지. 허공을 가르기만 해도 "
"바닥에 널부러져 있을 악마 놈 대가리가 눈앞에 선하군. 잽싸게 휘두르는 건 무리"
"지만 파괴력은 발군이니 염두에 두도록 해!"

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Griswold (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:386
msgid ""
"Look at that edge, that balance. A sword in the right hands, and against the "
"right foe, is the master of all weapons. Its keen blade finds little to hack "
"or pierce on the undead, but against a living, breathing enemy, a sword will "
"better slice their flesh!"
msgstr ""
"어때? 날이 살아 있고 균형미가 있다고. 검이라는 건 말야, 적격인 사람이 쓰면 최"
"강의 무기가 되거든. 언데드에겐 날카로운 칼날이 잘 안 먹히지만 상대가 생명체라"
"면 놈들의 몸뚱이를 간단히 썰어 버릴 수 있지!"

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Griswold (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:388
msgid ""
"Your weapons and armor will show the signs of your struggles against the "
"Darkness. If you bring them to me, with a bit of work and a hot forge, I can "
"restore them to top fighting form."
msgstr ""
"형씨의 무기와 갑옷을 보니 어둠의 세력에 맞서 얼마나 고군분투했는가를 한눈에 "
"알겠군. 약간의 수고로 신품처럼 고칠 수 있으니 나한테 가져오라고."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Griswold (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:390
msgid ""
"While I have to practically smuggle in the metals and tools I need from "
"caravans that skirt the edges of our damned town, that witch, Adria, always "
"seems to get whatever she needs. If I knew even the smallest bit about how "
"to harness magic as she did, I could make some truly incredible things."
msgstr ""
"난 이 젠장할 마을 변두리에 오는 대상들에게서 금속이나 공구를 밀수해야 하는"
"데, 마녀 아드리아는 필요한 걸 항상 손에 넣는 거 같더군. 그 여자처럼 마법을 조"
"금만이라도 알았으면 정말 끝내주는 물건을 만들 수 있을 텐데 말이야."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Griswold (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:392
msgid ""
"Gillian is a nice lass. Shame that her gammer is in such poor health or I "
"would arrange to get both of them out of here on one of the trading caravans."
msgstr ""
"질리언은 괜찮은 아가씨지. 그 아가씨 할매가 저렇게 아프지만 않았어도 대상들에"
"게 부탁해 여기를 벗어나게 해주고 싶은데 말이야."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Griswold (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:394
msgid ""
"Sometimes I think that Cain talks too much, but I guess that is his calling "
"in life. If I could bend steel as well as he can bend your ear, I could make "
"a suit of court plate good enough for an Emperor!"
msgstr ""
"케인 영감님은 때때로 말이 너무 많은 거 아닌가 싶지만 그게 자기 천성이니 어쩔 "
"수 없겠지. 케인 영감님이 형씨 귀를 닫게 만드는 것처럼 내가 강철을 다룰 수 있"
"다면, 황제한테도 어울릴 왕실 갑옷을 만들 수 있을 텐데 말이야!"

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Griswold (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:396
msgid ""
"I was with Farnham that night that Lazarus led us into Labyrinth. I never "
"saw the Archbishop again, and I may not have survived if Farnham was not at "
"my side. I fear that the attack left his soul as crippled as, well, another "
"did my leg. I cannot fight this battle for him now, but I would if I could."
msgstr ""
"라자루스가 우리를 이끌고 미궁에 갔던 날 밤에 난 파넘과 함께였지. 대주교는 종"
"적을 감춘데다 파넘이 곁에 없었다면 난 아마 죽었을 거야. 안됐지만 녀석은 영혼"
"에 상처를 입었어. 내가 다리를 다친 것처럼 말야. 그래서 이제는 파넘을 위해 싸"
"울 수 없지만, 그럴 수 있다면 기꺼이 싸우겠어."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Griswold (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:398
msgid ""
"A good man who puts the needs of others above his own. You won't find anyone "
"left in Tristram - or anywhere else for that matter - who has a bad thing to "
"say about the healer."
msgstr ""
"페핀 영감님은 자신보다 남을 먼저 생각하는 훌륭한 분이지. 트리스트럼뿐만 아니"
"라 그 어디에도 그분을 험담하는 사람은 아무도 없다고."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Griswold (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:400
msgid ""
"That lad is going to get himself into serious trouble... or I guess I should "
"say, again. I've tried to interest him in working here and learning an "
"honest trade, but he prefers the high profits of dealing in goods of dubious "
"origin. I cannot hold that against him after what happened to him, but I do "
"wish he would at least be careful."
msgstr ""
"저 애송이 새낀 언제 한번 크게 혼날 거야. 여기서 일하며 정직하게 장사하는 걸 "
"가르치려 했는데, 밀수품 거래로 돈 좀 만지는 쪽이 성미에 맞는다나. 큰일을 겪었"
"으니 뭐라고는 못 하겠지만 좀 더 신중했으면 좋겠는데 말야."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Griswold (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:402
msgid ""
"The Innkeeper has little business and no real way of turning a profit. He "
"manages to make ends meet by providing food and lodging for those who "
"occasionally drift through the village, but they are as likely to sneak off "
"into the night as they are to pay him. If it weren't for the stores of "
"grains and dried meats he kept in his cellar, why, most of us would have "
"starved during that first year when the entire countryside was overrun by "
"demons."
msgstr ""
"여관 주인 오그덴은 밑지면서 장사를 해. 이따금 마을을 지나는 여행자들에게 숙식"
"을 제공하면서 근근이 꾸려가기는 하는데 요금을 떼어먹고 튀는 새끼들이 있거든. "
"그 양반이 창고에 곡물과 육포를 비축해 놓지 않았더라면 마귀놈들이 이 일대를 장"
"악했을 때 모두 굶어 죽었을 거야."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Farnham
#: Source/textdat.cpp:404
msgid "Can't a fella drink in peace?"
msgstr "술 마시게 좀 내버려 두겠어?"

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Farnham (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:405
msgid ""
"The gal who brings the drinks? Oh, yeah, what a pretty lady. So nice, too."
msgstr "그 술 갖다주는 여자? 아, 그래, 예쁘장한 처자지, 성격도 좋고."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Farnham (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:407
msgid ""
"Why don't that old crone do somethin' for a change. Sure, sure, she's got "
"stuff, but you listen to me... she's unnatural. I ain't never seen her eat "
"or drink - and you can't trust somebody who doesn't drink at least a little."
msgstr ""
"그 쭈그렁탱이 할망구는 왜 아무것도 안 하고 있나 몰라. 맞아, 맞아, 그 할망구"
"가 물건을 갖고는 있지만... 정말 이상해. 뭔가를 먹거나 마시는 걸 본 적이 없"
"어. 그러게 아무것도 마시지 않는 놈들은 믿으면 안 돼."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Farnham (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:409
msgid ""
"Cain isn't what he says he is. Sure, sure, he talks a good story... some of "
"'em are real scary or funny... but I think he knows more than he knows he "
"knows."
msgstr ""
"케인은 정체를 숨기고 있어. 그래, 그래, 그 영감 하는 얘기가 재미는 있지... 정"
"말 무서운 얘기라든지, 만담이라든지... 그래도 실은 더 많은 걸 알고 있지 않나 "
"싶어."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Farnham (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:411
msgid ""
"Griswold? Good old Griswold. I love him like a brother! We fought together, "
"you know, back when... we... Lazarus...  Lazarus... Lazarus!!!"
msgstr ""
"그리스월드? 정말 좋은 녀석이야. 내 형제나 다름없으니까! 우린 함께 싸웠지. 그"
"러니까 그때... 우린... 라자루스... 라자루스... 라자루스!!!"

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Farnham (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:413
msgid ""
"Hehehe, I like Pepin. He really tries, you know. Listen here, you should "
"make sure you get to know him. Good fella like that with people always "
"wantin' help. Hey, I guess that would be kinda like you, huh hero? I was a "
"hero too..."
msgstr ""
"히히히, 난 페핀이 좋아. 알겠지만 그 양반 정말 열심이거든. 알아 두면 좋을 거"
"야. 항상 사람들을 돕는 착한 양반이니까. 그래, 당신 같은 부류군. 뭐? 영웅? 나"
"도 영웅이었지..."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Farnham (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:415
msgid ""
"Wirt is a kid with more problems than even me, and I know all about "
"problems. Listen here - that kid is gotta sweet deal, but he's been there, "
"you know? Lost a leg! Gotta walk around on a piece of wood. So sad, so sad..."
msgstr ""
"워트 녀석은 나보다 더 지독한 걸 겪었지. 난 다 알아. 밀수품 거래를 하는 건 거"
"기에 있었기 때문이야. 알겠어? 한쪽 다리를 잃었다고! 돌아다니려면 나무 지팡이"
"가 있어야 해. 정말 안됐어, 정말로..."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Farnham (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:417
msgid ""
"Ogden is the best man in town. I don't think his wife likes me much, but as "
"long as she keeps tappin' kegs, I'll like her just fine. Seems like I been "
"spendin' more time with Ogden than most, but he's so good to me..."
msgstr ""
"오그덴은 마을에서 제일 좋은 녀석이야. 그 친구 마누라는 날 별로 안 좋아하는 눈"
"치지만 나한테 술을 주는 한, 난 그 여자가 좋기만 한걸. 내가 오그덴하고 한식구"
"처럼 보이나 본데, 그 친구가 나한테 정말 잘하긴 해..."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Farnham (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:419
msgid ""
"I wanna tell ya sumthin', 'cause I know all about this stuff. It's my "
"specialty. This here is the best... theeeee best! That other ale ain't no "
"good since those stupid dogs..."
msgstr ""
"말하고 싶은 게 있는데 난 이 술에 대해 정말 잘 알아. 특제품이거든. 최고의 물건"
"이라고... 최-----고 말야! 다른 술은 개나 주라지..."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Farnham (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:421
msgid ""
"No one ever lis... listens to me. Somewhere - I ain't too sure - but "
"somewhere under the church is a whole pile o' gold. Gleamin' and shinin' and "
"just waitin' for someone to get it."
msgstr ""
"아무도 내 말을... 딸꾹... 안 믿지만 말야, 어딘가에, 그러니까 장담은 못하지만 "
"대성당 지하 어딘가에 금덩어리가 쌓여 있어. 반짝반짝 빛나는 데다가 줍는 놈이 "
"임자라고."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Farnham (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:423
msgid ""
"I know you gots your own ideas, and I know you're not gonna believe this, "
"but that weapon you got there - it just ain't no good against those big "
"brutes! Oh, I don't care what Griswold says, they can't make anything like "
"they used to in the old days..."
msgstr ""
"당신도 나름대로 생각하는 바가 있을 테니 이 얘기를 안 믿겠지만 저기서 산 무기"
"는 큰 괴물한테 안 먹혀. 아, 그리스월드가 뭐라든 상관없어. 실력이 예전만 못하"
"니까..."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Farnham (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:425
msgid ""
"If I was you... and I ain't... but if I was, I'd sell all that stuff you got "
"and get out of here. That boy out there... He's always got somethin good, "
"but you gotta give him some gold or he won't even show you what he's got."
msgstr ""
"내가 당신이면... 물론 아니지만... 어쨌든 당신이라면 가진 걸 다 팔고 여길 떠나"
"겠어. 저 밖에 있는 꼬맹이 녀석은... 항상 뭔가 좋은 걸 갖고 있지만 돈을 좀 쥐"
"어 줘야 갖고 있는 걸 보여 줄 거야."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Adria
#: Source/textdat.cpp:427
msgid "I sense a soul in search of answers..."
msgstr "답을 찾아 헤매는 영혼이 느껴지는군요..."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Adria (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:428
msgid ""
"Wisdom is earned, not given. If you discover a tome of knowledge, devour its "
"words. Should you already have knowledge of the arcane mysteries scribed "
"within a book, remember - that level of mastery can always increase."
msgstr ""
"지혜란 구하는 것이지 그냥 주어지는 것이 아니죠. 지식이 담긴 서적을 발견하면 "
"그 책을 탐독하도록 하세요. 책에 담긴 신비한 지식을 이해할 수 있다면 숙련도가 "
"더욱 증가할 테니까요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Adria (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:430
msgid ""
"The greatest power is often the shortest lived. You may find ancient words "
"of power written upon scrolls of parchment. The strength of these scrolls "
"lies in the ability of either apprentice or adept to cast them with equal "
"ability. Their weakness is that they must first be read aloud and can never "
"be kept at the ready in your mind. Know also that these scrolls can be read "
"but once, so use them with care."
msgstr ""
"강력한 힘은 대게 단명하는 법이죠.. 고대 힘의 언어가 쓰인 양피지 두루마리를 발"
"견하는 경우가 있을 거예요. 두루마리의 장점은 숙련자든 초보자든 같은 능력을 발"
"휘할 수 있다는 거고, 단점은 그 자리에서 소리 내어 읽어야 하기에 미리 기억해 "
"둘 수 없다는 거죠. 또한 두루마리는 딱 한 번만 읽을 수 있으니 잘 생각해서 사용"
"해야 해요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Adria (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:432
msgid ""
"Though the heat of the sun is beyond measure, the mere flame of a candle is "
"of greater danger. No energies, no matter how great, can be used without the "
"proper focus. For many spells, ensorcelled Staves may be charged with "
"magical energies many times over. I have the ability to restore their power "
"- but know that nothing is done without a price."
msgstr ""
"태양의 그 뜨거움을 가늠할 길은 없지만, 한낱 양초의 불길이 더 위험할 때도 있"
"는 법이죠. 아무리 강력한 에너지라도 한데 모으지 않으면 소용이 없어요. 지팡이"
"에 담겼던 많은 주문을 마법 에너지로 다시 충전할 수 있죠. 나에겐 그 힘을 되돌"
"릴 능력이 있지만 금전적인 대가가 필요해요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Adria (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:434
msgid ""
"The sum of our knowledge is in the sum of its people. Should you find a book "
"or scroll that you cannot decipher, do not hesitate to bring it to me. If I "
"can make sense of it I will share what I find."
msgstr ""
"머리를 맞대면 지식도 그 만큼 늘어나는 법이죠. 해석할 수 없는 책이나 두루마리"
"를 찾으면 망설이지 말고 제게 가져오도록 하세요. 해석해서 그 내용을 함께 나눌 "
"테니까요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Adria (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:436
msgid ""
"To a man who only knows Iron, there is no greater magic than Steel. The "
"blacksmith Griswold is more of a sorcerer than he knows. His ability to meld "
"fire and metal is unequaled in this land."
msgstr ""
"강철밖에 모르는 자에겐 강철이야말로 최강의 마법인 셈이죠. 본인은 자각 못 하지"
"만 대장장이 그리스월드는 정말로 마술사 그 이상이에요. 불과 금속을 융합시키는 "
"그의 능력은 견줄 자가 없죠."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Adria (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:438
msgid ""
"Corruption has the strength of deceit, but innocence holds the power of "
"purity. The young woman Gillian has a pure heart, placing the needs of her "
"matriarch over her own. She fears me, but it is only because she does not "
"understand me."
msgstr ""
"타락에는 기만의 기운이 담겨 있지만 순결에는 맑은 기운이 서려 있어요. 질리언이"
"라는 젊은 여성은 순수한 마음을 지니고 있어서 자신보다 조모를 먼저 생각하죠. "
"질리언이 저를 두려워하는 건 그저 저를 이해하지 못하기 때문이에요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Adria (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:440
msgid ""
"A chest opened in darkness holds no greater treasure than when it is opened "
"in the light. The storyteller Cain is an enigma, but only to those who do "
"not look. His knowledge of what lies beneath the cathedral is far greater "
"than even he allows himself to realize."
msgstr ""
"어둠 속이든 빛 속이든 상자 속의 보물은 변함이 없는 법이죠. 이야기꾼 케인은 수"
"수께끼 같은 인물이지만 겉만 보고 하는 소리예요. 케인은 자신이 생ㄱ하는 것보"
"다 대성당 지하에 있는 것에 대해 훨씬 더 많이 알고 있어요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Adria (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:442
msgid ""
"The higher you place your faith in one man, the farther it has to fall. "
"Farnham has lost his soul, but not to any demon. It was lost when he saw his "
"fellow townspeople betrayed by the Archbishop Lazarus. He has knowledge to "
"be gleaned, but you must separate fact from fantasy."
msgstr ""
"신뢰가 깊을수록 그 절망감은 더욱 깊은 법이죠. 파넘의 영혼을 앗아 간 건 마귀 "
"따위가 아니에요. 대주교 라자루스가 마을 사람들을 배신한 걸 보고 그렇게 되었"
"죠. 파넘에게서 정보를 얻을 수도 있겠지만 진실과 허구를 잘 가려서 들도록 하세"
"요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Adria (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:444
msgid ""
"The hand, the heart and the mind can perform miracles when they are in "
"perfect harmony. The healer Pepin sees into the body in a way that even I "
"cannot. His ability to restore the sick and injured is magnified by his "
"understanding of the creation of elixirs and potions. He is as great an ally "
"as you have in Tristram."
msgstr ""
"기술과 마음 그리고 정신이 완벽하게 조화를 이룰 때, 기적을 일으킬 수 있는 법이"
"죠. 치료사 페핀은 몸속을 훤히 꿰뚫어 보지만 저로선 불가능한 일이에요. 환자를 "
"치료하는 페핀의 능력은 영약과 물약 제조에 대한 이해를 바탕으로 더욱 증대하고 "
"있죠. 트리스트럼에서 그만큼 든든한 아군은 없을 거예요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Adria (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:446
msgid ""
"There is much about the future we cannot see, but when it comes it will be "
"the children who wield it. The boy Wirt has a blackness upon his soul, but "
"he poses no threat to the town or its people. His secretive dealings with "
"the urchins and unspoken guilds of nearby towns gain him access to many "
"devices that cannot be easily found in Tristram. While his methods may be "
"reproachful, Wirt can provide assistance for your battle against the "
"encroaching Darkness."
msgstr ""
"알 수 없는 다양한 미래가 있지만 그때가 오면 세상을 지배하는 건 아이들이죠. 워"
"트는 영혼에 어둠이 드리워졌지만 마을이나 주민들에게 해가 될 정도는 아니에요. "
"이웃 마을의 부랑아나 비밀스러운 길드와 은밀한 거래를 하기에 트리스트럼에서는 "
"쉽게 구할 수 없는 것들을 접할 수 있죠. 방법이 좀 그럴지는 몰라도 잠식해오는 "
"어둠과 맞섬에 있어 워트가 도움이 될 거예요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Adria (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:448
msgid ""
"Earthen walls and thatched canopy do not a home create. The innkeeper Ogden "
"serves more of a purpose in this town than many understand. He provides "
"shelter for Gillian and her matriarch, maintains what life Farnham has left "
"to him, and provides an anchor for all who are left in the town to what "
"Tristram once was. His tavern, and the simple pleasures that can still be "
"found there, provide a glimpse of a life that the people here remember. It "
"is that memory that continues to feed their hopes for your success."
msgstr ""
"벽과 지붕이 있다고 해서 집이 되는 건 아니죠. 여관 주인 오그덴은 사람들이 생각"
"하는 것보다 이 마을에서 훨씬 더 많은 역할을 하고 있어요. 질리언과 그 조모에"
"게 보금자리를 마련해 주고 파넘의 남은 생애를 돌볼 뿐만 아니라 남은 마을 사람"
"들에게 옛 트리스트럼과의 유대를 이어 주고 있죠. 오그덴의 여관에는 소박한 즐거"
"움이 여전히 남아 있기에 그리운 옛 기억을 상기시키는 거죠. 그러한 추억이 당신"
"의 성공을 기원하는 원동력이 되는 거예요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Wirt
#: Source/textdat.cpp:450
msgid "Pssst... over here..."
msgstr "쉬잇... 여기예요..."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Wirt (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:451
msgid ""
"Not everyone in Tristram has a use - or a market - for everything you will "
"find in the labyrinth. Not even me, as hard as that is to believe. \n"
" \n"
"Sometimes, only you will be able to find a purpose for some things."
msgstr ""
"트리스트럼엔 그쪽이 미궁에서 발견한 걸 쓰려는 사람이 아무도 없어요. 못 믿을"
"진 몰라도 난 아니지만요.\n"
"\n"
"때론 그쪽한테 필요한 걸 발견할 수도 있을 거예요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Wirt (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:453
msgid ""
"Don't trust everything the drunk says. Too many ales have fogged his vision "
"and his good sense."
msgstr ""
"주정뱅이들이 하는 말은 하나도 믿지 마요. 술은 판단력을 흐리게 하니까요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Wirt (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:455
msgid ""
"In case you haven't noticed, I don't buy anything from Tristram. I am an "
"importer of quality goods. If you want to peddle junk, you'll have to see "
"Griswold, Pepin or that witch, Adria. I'm sure that they will snap up "
"whatever you can bring them..."
msgstr ""
"그쪽이 아직 몰라서 그러나 본데 난 트리스트럼에서 어떤 것도 매입하지 않아요. "
"품질 좋은 제품만 들인다고요. 고물딱지를 팔고 싶으면 그리스월드나 페핀, 아니"
"면 아드리아한테나 가 봐요. 그딴 걸 가져가도 틀림없이 응해 줄 테니까요..."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Wirt (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:457
msgid ""
"I guess I owe the blacksmith my life - what there is of it. Sure, Griswold "
"offered me an apprenticeship at the smithy, and he is a nice enough guy, but "
"I'll never get enough money to... well, let's just say that I have definite "
"plans that require a large amount of gold."
msgstr ""
"대장장이 그리스월드는 내 생명의 은인이에요. 게다가 날 대장간 도제로 들였죠. "
"정말 멋진 사나이에요. 하지만 난 돈이 정말 많이 필요하거든요... 뭐, 막대한 돈"
"이 드는 계획이 있어서라고 해두죠."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Wirt (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:459
msgid ""
"If I were a few years older, I would shower her with whatever riches I could "
"muster, and let me assure you I can get my hands on some very nice stuff. "
"Gillian is a beautiful girl who should get out of Tristram as soon as it is "
"safe. Hmmm... maybe I'll take her with me when I go..."
msgstr ""
"내가 좀만 더 나이가 많았으면 질리언한테 값비싼 것들을 한아름 안겨 줘서 내 여"
"자로 만들었을 텐데 말이죠. 질리안은 예쁜 여자라서 트리스트럼처럼 위험한 데 있"
"으면 안 돼요. 흐음... 내가 여기를 떠날 때 데리고 가면 되겠죠..."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Wirt (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:461
msgid ""
"Cain knows too much. He scares the life out of me - even more than that "
"woman across the river. He keeps telling me about how lucky I am to be "
"alive, and how my story is foretold in legend. I think he's off his crock."
msgstr ""
"케인 영감은 너무 많이 알아서 탈이에요. 정말 오싹하게 만든다니까요. 심지어 강 "
"건너 사는 아줌마보다 더하죠. 내가 살아 돌아온 게 기적이라느니, 전설에 이미 예"
"견된 일이라느니 이런 말만 해대요. 늙다리가 어련하겠어요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Wirt (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:463
msgid ""
"Farnham - now there is a man with serious problems, and I know all about how "
"serious problems can be. He trusted too much in the integrity of one man, "
"and Lazarus led him into the very jaws of death. Oh, I know what it's like "
"down there, so don't even start telling me about your plans to destroy the "
"evil that dwells in that Labyrinth. Just watch your legs..."
msgstr ""
"파넘은 심각한 문제를 안고 있죠. 그게 얼마나 심각한 건지 나도 잘 알아요. 전적"
"으로 믿었던 라자루스가 파넘을 죽음의 문턱까지 이르게 했거든요. 아, 난 그게 어"
"떤 건지 알고 있으니까 미궁에 있는 악귀를 어떻게 쓸어버릴 건지 굳이 나한테 말"
"할 필요는 없어요. 그쪽 다리나 조심하세요..."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Wirt (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:465
msgid ""
"As long as you don't need anything reattached, old Pepin is as good as they "
"come. \n"
" \n"
"If I'd have had some of those potions he brews, I might still have my leg..."
msgstr ""
"떨어져 나간 손발을 다시 붙인 것처럼 느껴질 정도로 페핀 영감은 정말 솜씨가 좋"
"아요.\n"
"\n"
"페핀이 만든 물약이 있었더라면 내 다리는 멀쩡했겠죠..."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Wirt (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:467
msgid ""
"Adria truly bothers me. Sure, Cain is creepy in what he can tell you about "
"the past, but that witch can see into your past. She always has some way to "
"get whatever she needs, too. Adria gets her hands on more merchandise than "
"I've seen pass through the gates of the King's Bazaar during High Festival."
msgstr ""
"아드리아는 정말 성가셔요. 물론 케인 영감이 해주는 옛날 얘기도 오싹하지만 저 "
"마녀는 과거를 볼 수 있거든요. 게다가 필요한 건 항상 손에 넣더군요. 아드리아"
"는 축제 때 열리는 시장에서 본 것보다도 더 많은 상품을 갖고 있더라고요."

#. TRANSLATORS: Neutral dialog spoken by Wirt (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:469
msgid ""
"Ogden is a fool for staying here. I could get him out of town for a very "
"reasonable price, but he insists on trying to make a go of it with that "
"stupid tavern. I guess at the least he gives Gillian a place to work, and "
"his wife Garda does make a superb Shepherd's pie..."
msgstr ""
"오그덴은 바보예요. 비교적 싼 가격에 이 마을을 벗어나게 해주겠다고 했는데 저 "
"거지 같은 가게를 계속 운영해야 한다더군요. 뭐, 적어도 질리언은 계속 일할 수 "
"있는 데다 가르다 아줌마는 끝내주는 셰퍼드 파이를 만들어 주긴 하지만요..."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken aloud from a book by player
#: Source/textdat.cpp:471 Source/textdat.cpp:479 Source/textdat.cpp:487
msgid ""
"Beyond the Hall of Heroes lies the Chamber of Bone. Eternal death awaits any "
"who would seek to steal the treasures secured within this room. So speaks "
"the Lord of Terror, and so it is written."
msgstr ""
"영웅의 전당 너머에는 뼈의 방이 있다. 그 방의 보물을 훔치려 하는 자에게는 영원"
"한 죽음이 기다릴지니, 이는 공포의 군주께서 하신 말씀이자 이곳에 기록되어 있"
"는 바이다."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken aloud from a book by player
#: Source/textdat.cpp:473 Source/textdat.cpp:481 Source/textdat.cpp:489
#: Source/textdat.cpp:527 Source/textdat.cpp:535
msgid ""
"...and so, locked beyond the Gateway of Blood and past the Hall of Fire, "
"Valor awaits for the Hero of Light to awaken..."
msgstr ""
"...그리하여 피의 관문 넘어 불의 전당을 지난 곳에서 용맹은 빛의 영웅이 눈뜨기"
"를 기다리고 있노라..."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken aloud from a book by player
#: Source/textdat.cpp:475 Source/textdat.cpp:483 Source/textdat.cpp:491
#: Source/textdat.cpp:529 Source/textdat.cpp:537
msgid ""
"I can see what you see not.\n"
"Vision milky then eyes rot.\n"
"When you turn they will be gone,\n"
"Whispering their hidden song.\n"
"Then you see what cannot be,\n"
"Shadows move where light should be.\n"
"Out of darkness, out of mind,\n"
"Cast down into the Halls of the Blind."
msgstr ""
"그대가 보지 못하는 것을 나는 볼 수 있다.\n"
"시야는 흐려지고 눈은 썩어든다.\n"
"뒤돌면 그들은 신비한 노래를 속삭이며 사라질 것이다.\n"
"그리하면 그대는 불가능한 것을 보게 된다.\n"
"빛이 있어야 할 곳에 드리우는 그림자.\n"
"어둠의 밖은 광기의 세계,\n"
"눈먼 자의 전당에서 절망하리라."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken aloud from a book by player
#: Source/textdat.cpp:477 Source/textdat.cpp:485 Source/textdat.cpp:493
msgid ""
"The armories of Hell are home to the Warlord of Blood. In his wake lay the "
"mutilated bodies of thousands. Angels and men alike have been cut down to "
"fulfill his endless sacrifices to the Dark ones who scream for one thing - "
"blood."
msgstr ""
"지옥의 무기고는 피의 전쟁군주의 장군의 거처이다. 그의 각성으로 기천의 시체가 "
"줄을 잇는다. 천사와 인간도 피만을 갈구하는 어둠의 존재의 제물로서 잇달아 찢기"
"어 갔다."

#. TRANSLATORS: Book read aloud
#: Source/textdat.cpp:505
msgid ""
"Take heed and bear witness to the truths that lie herein, for they are the "
"last legacy of the Horadrim. There is a war that rages on even now, beyond "
"the fields that we know - between the utopian kingdoms of the High Heavens "
"and the chaotic pits of the Burning Hells. This war is known as the Great "
"Conflict, and it has raged and burned longer than any of the stars in the "
"sky. Neither side ever gains sway for long as the forces of Light and "
"Darkness constantly vie for control over all creation."
msgstr ""
"유념하라. 그리고 여기 놓인 진실을 증언하라. 그것은 호라드림 최후의 유산이기 "
"때문이다. 이상향 천국과 무저갱 업화 지옥 간의 전쟁은 지금도 이 땅에 퍼져 가"
"고 있다. 저 하늘의 별보다도 오래도록 지속되어 온 이 전쟁은 위대한 투쟁이라 알"
"려져 있다. 어느 한쪽도 승부를 내지 못한 채, 빛과 어둠의 군세는 숨쉬는 모든 것"
"을 지배하기 위해 끝없이 겨루고 있다."

#. TRANSLATORS: Book read aloud
#: Source/textdat.cpp:507
msgid ""
"Take heed and bear witness to the truths that lie herein, for they are the "
"last legacy of the Horadrim. When the Eternal Conflict between the High "
"Heavens and the Burning Hells falls upon mortal soil, it is called the Sin "
"War. Angels and Demons walk amongst humanity in disguise, fighting in "
"secret, away from the prying eyes of mortals. Some daring, powerful mortals "
"have even allied themselves with either side, and helped to dictate the "
"course of the Sin War."
msgstr ""
"유념하라. 그리고 여기 놓인 진실을 증언하라. 그것은 호라드림 최후의 유산이기 "
"때문이다. 죄악의 전쟁이라 불리는 천국과 불타는 지옥 간의 영원한 분쟁이 일어났"
"을 때, 천사와 악마가 인간의 모습으로 이 땅에 나타나 인간의 눈을 피해 비밀리"
"에 싸웠다. 용기 있고 강인한 인간들도 양측과 각각 연합해 죄악의 전쟁의 향방을 "
"이끄는 것에 힘을 빌려 주었다."

#. TRANSLATORS: Book read aloud
#: Source/textdat.cpp:509
msgid ""
"Take heed and bear witness to the truths that lie herein, for they are the "
"last legacy of the Horadrim. Nearly three hundred years ago, it came to be "
"known that the Three Prime Evils of the Burning Hells had mysteriously come "
"to our world. The Three Brothers ravaged the lands of the east for decades, "
"while humanity was left trembling in their wake. Our Order - the Horadrim - "
"was founded by a group of secretive magi to hunt down and capture the Three "
"Evils once and for all.\n"
" \n"
"The original Horadrim captured two of the Three within powerful artifacts "
"known as Soulstones and buried them deep beneath the desolate eastern sands. "
"The third Evil escaped capture and fled to the west with many of the "
"Horadrim in pursuit. The Third Evil - known as Diablo, the Lord of Terror - "
"was eventually captured, his essence set in a Soulstone and buried within "
"this Labyrinth.\n"
" \n"
"Be warned that the soulstone must be kept from discovery by those not of the "
"faith. If Diablo were to be released, he would seek a body that is easily "
"controlled as he would be very weak - perhaps that of an old man or a child."
msgstr ""
"유념하라. 그리고 여기 놓인 진실을 증언하라. 그것은 호라드림 최후의 유산이기 "
"때문이다. 지금으로부터 약 300 년 전, 지옥의 대악마 셋이 느닷없이 이 땅에 강림"
"했다. 삼 형제는 수십 년에 걸쳐 동방을 황폐화시켰고 인류는 그들 앞에서 그저 숨"
"을 죽일 수밖에 없었다. 악마 삼 형제를 저지하기 위해 마법사들은 호라드림이라"
"는 비밀 조직을 결성하였다.\n"
"\n"
"호라드림은 영혼석이라 불리는 강력한 유물로 삼 형제 중 둘을 봉인, 동방의 사막 "
"깊숙이 매장하였다. 남은 하나는 도주하였고 호라드림의 많은 이들이 그 뒤를 추적"
"하였다. 공포의 군주 디아블로라고 알려진 그 세 번째 악마도 결국에는 잡혔고 그 "
"영혼을 영혼석에 거두어 이 미궁에 매장하였다.\n"
"\n"
"영혼석이 진실되지 못한 자들에게 발견되는 것을 경계해야 한다. 디아블로가 해방"
"된다면 쇠약해졌을 것이기에 지배하기 쉬운 노약자의 육신을 갈구할 것이다."

#. TRANSLATORS: Book read aloud
#: Source/textdat.cpp:511
msgid ""
"So it came to be that there was a great revolution within the Burning Hells "
"known as The Dark Exile. The Lesser Evils overthrew the Three Prime Evils "
"and banished their spirit forms to the mortal realm. The demons Belial (the "
"Lord of Lies) and Azmodan (the Lord of Sin) fought to claim rulership of "
"Hell during the absence of the Three Brothers. All of Hell polarized between "
"the factions of Belial and Azmodan while the forces of the High Heavens "
"continually battered upon the very Gates of Hell."
msgstr ""
"그리하여 어둠의 대추방이라 알려진 지옥의 대혁명이 일어났다. 고위 악마들이 연"
"합하여 대악마 삼 형제를 타도, 그 영혼을 인간 세상으로 추방하였던 것이다. 삼 "
"형제가 사라지자 거짓의 군주 벨리알과 죄악의 군주 아즈모단은 지옥의 패권을 두"
"고 싸우기 시작하였다. 천국의 군대가 지옥문을 끊임없이 포격하던 그때, 지옥은 "
"벨리알과 아즈모단의 내분으로 양분되었다."

#. TRANSLATORS: Book read aloud
#: Source/textdat.cpp:513
msgid ""
"Many demons traveled to the mortal realm in search of the Three Brothers. "
"These demons were followed to the mortal plane by Angels who hunted them "
"throughout the vast cities of the East. The Angels allied themselves with a "
"secretive Order of mortal magi named the Horadrim, who quickly became adept "
"at hunting demons. They also made many dark enemies in the underworlds."
msgstr ""
"삼 형제를 찾아 많은 악마가 인간 세상으로 왔다. 뒤따라온 천사들은 동방의 도처"
"에서 악마 사냥을 시작하였다. 천사들은 호라드림이라고 하는 인간 마법사들의 비"
"밀 조직과 손을 잡았다. 악마 사냥이 주특기인 호라드림은 황천에서 많은 어둠의 "
"적을 만들어 갔다."

#. TRANSLATORS: Book read aloud
#: Source/textdat.cpp:515
msgid ""
"So it came to be that the Three Prime Evils were banished in spirit form to "
"the mortal realm and after sewing chaos across the East for decades, they "
"were hunted down by the cursed Order of the mortal Horadrim. The Horadrim "
"used artifacts called Soulstones to contain the essence of Mephisto, the "
"Lord of Hatred and his brother Baal, the Lord of Destruction. The youngest "
"brother - Diablo, the Lord of Terror - escaped to the west.\n"
" \n"
"Eventually the Horadrim captured Diablo within a Soulstone as well, and "
"buried him under an ancient, forgotten Cathedral. There, the Lord of Terror "
"sleeps and awaits the time of his rebirth. Know ye that he will seek a body "
"of youth and power to possess - one that is innocent and easily controlled. "
"He will then arise to free his Brothers and once more fan the flames of the "
"Sin War..."
msgstr ""
"그리하여 인간 세계로 추방된 대악마 삼 형제의 영혼은 수십 년에 걸쳐 동방에 혼"
"란을 야기시킨 끝에 호라드림에게 저지당하였다. 호라드림은 영혼석이라는 유물을 "
"이용하여 증오의 군주 메피스토와 그의 형제인 파괴의 군주 바알의 영혼을 봉인하"
"였다. \n"
"\n"
"막내인 공포의 군주 디아블로는 서방으로 도주하였으나 디아블로 또한 영혼석에 봉"
"인되어 잊힌 고대의 대성당 지하에 안치되었다. 공포의 군주는 잠들어 소생의 때"
"를 기다리고 있다. 디아블로는 순수하고 지배하기 쉬운 젊은 육신를 갈구할 것임"
"을 기억하라. 그가 자신의 형제를 해방시켜 다시 한번 죄악의 전쟁의 불씨를 지피"
"리라..."

#. TRANSLATORS: Book read aloud
#: Source/textdat.cpp:517
msgid ""
"All praises to Diablo - Lord of Terror and Survivor of The Dark Exile. When "
"he awakened from his long slumber, my Lord and Master spoke to me of secrets "
"that few mortals know. He told me the kingdoms of the High Heavens and the "
"pits of the Burning Hells engage in an eternal war. He revealed the powers "
"that have brought this discord to the realms of man. My lord has named the "
"battle for this world and all who exist here the Sin War."
msgstr ""
"어둠의 추방자이자 생존자인 공포의 군주 디아블로를 찬양할지어다. 나의 주군이시"
"자 주인께서는 기나긴 잠에서 깨어나 인간에게 알려지지 않은 비밀을 내게 말씀해 "
"주셨다. 바로 천국과 업화로 불타는 지옥과의 영원한 전쟁에 관한 것이다. 그리고 "
"인간 세상에 분쟁을 초래한 그 힘을 계시하시니, 이 세상과 세상에 존재하는 모든 "
"것에 말미된 그 싸움을 죄악의 전쟁이라 명명하셨다."

#. TRANSLATORS: Book read aloud
#: Source/textdat.cpp:519
msgid ""
"Glory and Approbation to Diablo - Lord of Terror and Leader of the Three. My "
"Lord spoke to me of his two Brothers, Mephisto and Baal, who were banished "
"to this world long ago. My Lord wishes to bide his time and harness his "
"awesome power so that he may free his captive brothers from their tombs "
"beneath the sands of the east. Once my Lord releases his Brothers, the Sin "
"War will once again know the fury of the Three."
msgstr ""
"삼 형제의 선도이자 공포의 군주인 디아블로에게 영광이 있으리라. 나의 주군께서"
"는 아득한 옛날 이 세상에서 추방된 자신의 형제, 메피스토와 바알에 대해 말씀해 "
"주셨다. 주군께서는 때가 무르익기를 기다리며 무시무시한 힘을 비축하여 동방의 "
"사막 밑에 매장된 형제들을 자유롭게 하려 하시니, 주군께서 자신의 형제를 해방하"
"는 날, 죄악의 전쟁에는 다시 한번 삼 형제의 분노가 서릴지어다."

#. TRANSLATORS: Book read aloud
#: Source/textdat.cpp:521
msgid ""
"Hail and Sacrifice to Diablo - Lord of Terror and Destroyer of Souls. When I "
"awoke my Master from his sleep, he attempted to possess a mortal's form. "
"Diablo attempted to claim the body of King Leoric, but my Master was too "
"weak from his imprisonment. My Lord required a simple and innocent anchor to "
"this world, and so found the boy Albrecht to be perfect for the task. While "
"the good King Leoric was left maddened by Diablo's unsuccessful possession, "
"I kidnapped his son Albrecht and brought him before my Master. I now await "
"Diablo's call and pray that I will be rewarded when he at last emerges as "
"the Lord of this world."
msgstr ""
"영혼의 파괴자이자 공포의 군주인 디아블로에게 헌신하고 경배하라! 나의 주인을 "
"잠에서 깨웠을 때, 그분께서는 인간의 육신를 갈구하셨다. 레오릭 왕의 육신을 취"
"하려 하셨으나 오랜 구속으로 심히 쇠약하셨다. 주군께서는 이 세상에 뿌리내리기 "
"위해 순진무구한 닻을 필요로 하셨고 알브레히트 왕자가 그러한 닻에 적합한 자임"
"을 알게 되셨다. 디아블로 님의 빙의 실패로 덕망 있던 레오릭 왕이 미쳐 버린 사"
"이, 나는 알프레히트 왕자를 납치해 나의 주인 앞으로 데려갔다. 나는 지금 디아블"
"로 님의 부름을 기다리며 그분께서 이 세상의 제왕으로 군림하는 날, 내게 보답하"
"실 것을 기도한다."

#. TRANSLATORS: Neutral Text spoken by Ogden
#: Source/textdat.cpp:523
msgid ""
"Thank goodness you've returned!\n"
"Much has changed since you lived here, my friend. All was peaceful until the "
"dark riders came and destroyed our village. Many were cut down where they "
"stood, and those who took up arms were slain or dragged away to become "
"slaves - or worse. The church at the edge of town has been desecrated and is "
"being used for dark rituals. The screams that echo in the night are inhuman, "
"but some of our townsfolk may yet survive. Follow the path that lies between "
"my tavern and the blacksmith shop to find the church and save who you can. \n"
" \n"
"Perhaps I can tell you more if we speak again. Good luck."
msgstr ""
"세상에나, 돌아오셨군요! \n"
"당신이 떠난 후로 많은 게 변했습니다. 이토록 평화로웠던 마을에 어둠의 기수들"
"이 나타나 마을을 파괴해 버렸죠. 그들이 지나간 자리는 초토화되었고 무기를 들"
"고 맞선 사람들은 살해당하거나 끌려가 노예가 되기도 했습니다. 마을 끝에 있는 "
"대성당도 악으로 오염돼 어둠의 의식에 이용되고 있습니다. 밤마다 울려퍼지는 비"
"명소리가 너무도 끔찍하지만 마을 주민 몇몇은 아직 살아 있는 것 같더군요. 제 가"
"게와 대장장이 상점 사이에 있는 길을 따라가면 대성당이 있으니 부디 한 사람이라"
"도 더 많은 이들을 구해 주십시오. \n"
"\n"
"다시 만나게 되면 더 많은 걸 말씀드릴 수 있을 테죠. 행운을 빌겠습니다."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken aloud from a book by player
#: Source/textdat.cpp:525 Source/textdat.cpp:533
msgid ""
"Beyond the Hall of Heroes lies the Chamber of Bone.  Eternal death awaits "
"any who would seek to steal the treasures secured within this room.  So "
"speaks the Lord of Terror, and so it is written."
msgstr ""
"영웅의 전당 너머에는 뼈의 방이 있다.  그 방의 보물을 훔치려 하는 자에게는 영"
"원한 죽음이 기다릴지니,  이는 공포의 군주께서 하신 말씀이자 이곳에 기록되어 "
"있는 바이다."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken aloud from a book by player
#: Source/textdat.cpp:531 Source/textdat.cpp:539
msgid ""
"The armories of Hell are home to the Warlord of Blood.  In his wake lay the "
"mutilated bodies of thousands.  Angels and man alike have been cut down to "
"fulfill his endless sacrifices to the Dark ones who scream for one thing - "
"blood."
msgstr ""
"지옥의 무기고는 피의 전쟁군주의 거처이다.  그의 각성으로 기천의 시체가 줄을 "
"잇는다.  천사와 인간도 피만을 갈구하는 어둠의 존재의 제물로서 잇달아 찢기어 "
"갔다."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Adria
#: Source/textdat.cpp:541
msgid ""
"Maintain your quest.  Finding a treasure that is lost is not easy.  Finding "
"a treasure that is hidden less so.  I will leave you with this.  Do not let "
"the sands of time confuse your search."
msgstr ""
"탐험을 계속하세요. 잃어버린 보물을 찾는다는 건 쉬운 일이 아니니 그보다는 상대"
"적으로 좀 더 드러난 보물을 찾아보세요. 이건 당신에게 맡기도록 하죠. 시간의 모"
"래가 당신의 탐색을 흐트리지 않도록 하세요."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Griswold
#: Source/textdat.cpp:543
msgid ""
"A what?!  This is foolishness.  There's no treasure buried here in "
"Tristram.  Let me see that!!  Ah, Look these drawings are inaccurate.  They "
"don't match our town at all.  I'd keep my mind on what lies below the "
"cathedral and not what lies below our topsoil."
msgstr ""
"뭐?! 아이고 이 양반아. 여기 트리스트럼에 보물 같은 게 묻혀 있을 리가 있나. 어"
"디 보자고!! 어째 그림이 틀린 거 같은데. 우리 마을하고 전혀 맞질 않잖아. 우리 "
"발밑에 있는 것보단 대성당 밑에 있는 게 난 더 신경쓰이는군."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Pipin
#: Source/textdat.cpp:545
msgid ""
"I really don't have time to discuss some map you are looking for.  I have "
"many sick people that require my help and yours as well."
msgstr ""
"자네가 찾고 있는 지도에 관해 얘기할 시간이 도무지 나질 않는군 그래. 나와 자"
"네 도움이 필요한 환자들이 넘치니 말이야."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Adria
#: Source/textdat.cpp:547 Source/textdat.cpp:559
msgid ""
"The once proud Iswall is trapped deep beneath the surface of this world.  "
"His honor stripped and his visage altered.  He is trapped in immortal "
"torment.  Charged to conceal the very thing that could free him."
msgstr ""
"한때 자만하던 이즈월은 이 세상 땅속 깊숙이 갇혀 있어요. 그의 명예는 실추되었"
"고 얼굴은 변한 채, 불멸의 고통 속에 갇혀 있죠. 자신을 자유롭게 할 그 무언가"
"를 은폐했다는 혐의를 받고 있죠."

# your nose in the dirt
#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Ogden
#: Source/textdat.cpp:549
msgid ""
"I'll bet that Wirt saw you coming and put on an act just so he could laugh "
"at you later when you were running around the town with your nose in the "
"dirt.  I'd ignore it."
msgstr ""
"워트 녀석은 당신이 오는 걸 알고선, 당신이 마을 여기저기서 애먹는 걸 보고 비웃"
"으려 했던 게 틀림없습니다. 무시해야겠군요."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Cain
#: Source/textdat.cpp:551
msgid ""
"There was a time when this town was a frequent stop for travelers from far "
"and wide.  Much has changed since then.  But hidden caves and buried "
"treasure are common fantasies of any child.  Wirt seldom indulges in "
"youthful games.  So it may just be his imagination."
msgstr ""
"이 마을은 먼 곳에서 온 여행자들이 자주 들르던 시절이 있었네. 그 이래로 많은 "
"것이 변했지만, 숨겨진 동굴과 보물 같은 건 아이들이 흔히 할 법한 공상이지. 워"
"트는 아이들 놀이에 좀처럼 끼질 않았네. 그러니 그건 그저 그 아이의 상상일 수"
"도 있을 테지."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Farnham
#: Source/textdat.cpp:553
msgid ""
"Listen here.  Come close.  I don't know if you know what I know, but you've "
"have really got something here.  That's a map."
msgstr ""
"들어봐. 좀 더 가까이 오라고. 아는진 모르겠지만 여기 정말 좋은 게 있어. 바로 "
"지도야."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Gillian
#: Source/textdat.cpp:555
msgid ""
"My grandmother often tells me stories about the strange forces that inhabit "
"the graveyard outside of the church.  And it may well interest you to hear "
"one of them.  She said that if you were to leave the proper offering in the "
"cemetary, enter the cathedral to pray for the dead, and then return, the "
"offering would be altered in some strange way.  I don't know if this is just "
"the talk of an old sick woman, but anything seems possible these days."
msgstr ""
"할머니는 교회 밖 묘지에 서식하는 기이한 힘에 대해 종종 말씀하세요. 당신이 듣"
"기엔 흥미로운 얘기일 테죠. 적당한 공물을 묘지에 둔 다음, 대성당에 가서 죽은 "
"자를 위해 기도하고 돌아오면 공물이 기이하게 바뀔 거라고 할머니가 그러셨어요. "
"아프신 할머니가 그냥 하는 얘기겠지만, 요사이 일들을 보면 말도 안 되는 일 같"
"진 않네요."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Wirt
#: Source/textdat.cpp:557
msgid ""
"Hmmm.  A vast and mysterious treasure you say.  Mmmm.  Maybe I could be "
"interested in picking up a few things from you.  Or better yet, don't you "
"need some rare and expensive supplies to get you through this ordeal?"
msgstr ""
"흐음. 신비롭고 막대한 보물이라고 그랬나요? 몫을 좀 나눠 준다면 흥미가 있겠는"
"데... 그보단 고생하는 그쪽한테 딱인 진귀한 물건이 있는데 안 살래요?"

# 아드리아가 농부한테 준 걸 주인공한테 주는지 모르겠음.
#. TRANSLATORS: Neutral text spoken by Farmer (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:561
msgid ""
"So, you're the hero everyone's been talking about. Perhaps you could help a "
"poor, simple farmer out of a terrible mess? At the edge of my orchard, just "
"south of here, there's a horrible thing swelling out of the ground! I can't "
"get to my crops or my bales of hay, and my poor cows will starve. The witch "
"gave this to me and said that it would blast that thing out of my field. If "
"you could destroy it, I would be forever grateful. I'd do it myself, but "
"someone has to stay here with the cows..."
msgstr ""
"그러니까 당신이 모두가 말하는 영웅이시군요. 그저 가난하고 평범한 이 농부를 심"
"각한 곤경에서 벗어나게 해 주시겠습니까? 제 과수원 모퉁이에, 그러니까 여기서 "
"바로 남쪽에 땅 위으로 부풀어 오른 끔찍한 것이 있습니다. 농작품이나 건초를 수"
"확할 수 없어서 불쌍한 소들이 굶어 죽게 생겼죠. 마녀가 이걸 주며 이게 제 땅에"
"서 그 끔찍한 걸 날려 버릴 거라더군요. 당신이 없애만 주신다면 그 은혜를 영원"
"히 잊지 않겠습니다. 제가 직접하고 싶지만 누군가는 소와 함께 있어야 해서 말이"
"죠..."

#. TRANSLATORS: Neutral text spoken by Farmer (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:563
msgid ""
"I knew that it couldn't be as simple as that witch made it sound. It's a sad "
"world when you can't even trust your neighbors."
msgstr ""
"마녀 말처럼 간단히 될 거라고는 생각하지 않았습니다. 이웃도 못 믿을 슬픈 세상"
"이로군요."

# 문맥상 it이 아드라이가 준 거 같긴 한데 헬파이어를 해보지 않아서 정확히 모르겠음.
#. TRANSLATORS: Neutral text spoken by Farmer (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:565
msgid ""
"Is it gone? Did you send it back to the dark recesses of Hades that spawned "
"it? You what? Oh, don't tell me you lost it! Those things don't come cheap, "
"you know. You've got to find it, and then blast that horror out of our town."
msgstr ""
"없앴습니까? 그게 태어난 하데스의 깊숙한 곳으로 돌려보내셨나요? 뭐라고요? 마녀"
"가 준 걸 잃어버렸단 소린 하지 마세요! 그냥 공으로 얻을 수 있는 것들이 아니라"
"고요. 마녀가 준 걸 찾아서 우리 마을에서 그 끔찍한 걸 날려 버리셔야 합니다."

#. TRANSLATORS: Neutral text spoken by Farmer (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:567
msgid ""
"I heard the explosion from here! Many thanks to you, kind stranger. What "
"with all these things comin' out of the ground, monsters taking over the "
"church, and so forth, these are trying times. I am but a poor farmer, but "
"here -- take this with my great thanks."
msgstr ""
"여기서 폭발 소리가 들렸습니다! . 친절하신 이방인분께 그저 감사할 따름입니다. "
"이런 것들이 땅 위에 생기질 않나, 괴물들이 교회를 장악하질 않나, 힘든 시기가 "
"아닐 수 없군요. 전 그저 가난한 농부에 불과하지만 부디 제 정성을 받아 주십시"
"오."

#. TRANSLATORS: Neutral text spoken by Farmer (Gossip)
#: Source/textdat.cpp:569
msgid ""
"Oh, such a trouble I have...maybe...No, I couldn't impose on you, what with "
"all the other troubles. Maybe after you've cleansed the church of some of "
"those creatures you could come back... and spare a little time to help a "
"poor farmer?"
msgstr ""
"아, 그런 문제가 있습니다... 어쩌면... 아닙니다, 다른 문제들까지 전부 당신에"
"게 떠맡길 순 없죠. 교회에서 괴물들을 좀 정리하고 돌아오시면... 가난한 농부를 "
"도울 시간 좀 내주실 수 있을까요?"

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Little Girl
#: Source/textdat.cpp:571
msgid "Waaaah! (sniff) Waaaah! (sniff)"
msgstr "우와아아앙! (훌쩍) 우와아아앙! (훌쩍)"

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Little Girl
#: Source/textdat.cpp:572
msgid ""
"I lost Theo!  I lost my best friend!  We were playing over by the river, and "
"Theo said he wanted to go look at the big green thing.  I said we shouldn't, "
"but we snuck over there, and then suddenly this BUG came out!  We ran away "
"but Theo fell down and the bug GRABBED him and took him away!"
msgstr ""
"테오를 잃어버렸어요. 내 가장 소중한 친구를 잃어버렸다고요! 같이 강가에서 놀"
"고 있었는데 테오가 커다란 녹색 물체를 보러 가고 싶다고 그랬거든요. 내가 그러"
"면 안 된다고 말했지만, 결국 거기에 같이 몰래 들어갔는데 갑자기 이런 벌레가 나"
"타났어요! 도망치다가 테오가 넘어졌고 벌레가 테오를 데려간 거예요!"

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Little Girl
#: Source/textdat.cpp:574
msgid ""
"Didja find him?  You gotta find Theodore, please!  He's just little.  He "
"can't take care of himself!  Please!"
msgstr ""
"테오를 찾았나요? 제발 테오도어를 찾아 주세요! 아직 어린애예요. 혼자 못 있는다"
"고요! 제발요!"

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Little Girl (Quest End)
#: Source/textdat.cpp:576
msgid ""
"You found him!  You found him!  Thank you!  Oh Theo, did those nasty bugs "
"scare you?  Hey!  Ugh!  There's something stuck to your fur!  Ick!  Come on, "
"Theo, let's go home!  Thanks again, hero person!"
msgstr ""
"테오를 찾아주셨군요! 찾아주셨어요! 고마워요! 테오야, 그 못된 벌레들 땜에 많"
"이 놀랐지? 어머! 으앗! 겉에 뭐가 묻었잖아! 으이구! 어서 집에 가자, 테오야! 정"
"말 고마워요, 영웅 아저씨!"

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Defiler (Hostile)
#: Source/textdat.cpp:578
msgid ""
"We have long lain dormant, and the time to awaken has come.  After our long "
"sleep, we are filled with great hunger.  Soon, now, we shall feed..."
msgstr ""
"우리는 오래도록 동면하였으나 이제 깨어날 시간이 왔다. 기나긴 잠이었기에 우리"
"는 너무도 굶주려 있다. 이제 곧 먹이를 먹어야 한다..."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Defiler (Hostile)
#: Source/textdat.cpp:580
msgid ""
"Have you been enjoying yourself, little mammal?  How pathetic. Your little "
"world will be no challenge at all."
msgstr ""
"즐거운 시간을 보냈나, 하찮은 포유류여? 애처롭구나. 너희들의 작은 세계는 일거"
"리조차 되지 못할 테니 말이야."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Defiler (Hostile)
#: Source/textdat.cpp:582
msgid ""
"These lands shall be defiled, and our brood shall overrun the fields that "
"men call home.  Our tendrils shall envelop this world, and we will feast on "
"the flesh of its denizens.  Man shall become our chattel and sustenance."
msgstr ""
"이 대지는 더렵혀질 것이며, 우리 무리는 인간들이 집이라 부르는 들판을 뒤덮을 "
"것이다. 우리의 덩굴손이 이 세계를 장악할 것이며 그곳 생물들의 살점으로 축제"
"를 벌이리다. 인간들은 우리의 식량이 될 터이다."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Defiler (Hostile)
#: Source/textdat.cpp:584
msgid ""
"Ah, I can smell you...you are close! Close! Ssss...the scent of blood and "
"fear...how enticing..."
msgstr ""
"아, 난 네놈의 냄새를 맡을 수 있다...가깝구나! 가까워! 스스스스... 피와 공포"
"의 향기가... 매혹적이로다..."

# 성경식 표현으로 보이므로 실제 용어 확인 필요.
#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Narrator
#: Source/textdat.cpp:592
msgid ""
"And in the year of the Golden Light, it was so decreed that a great "
"Cathedral be raised.  The cornerstone of this holy place was to be carved "
"from the translucent stone Antyrael, named for the Angel who shared his "
"power with the Horadrim.  \n"
" \n"
"In the Year of Drawing Shadows, the ground shook and the Cathedral shattered "
"and fell.  As the building of catacombs and castles began and man stood "
"against the ravages of the Sin War, the ruins were scavenged for their "
"stones.  And so it was that the cornerstone vanished from the eyes of man. \n"
" \n"
"The stone was of this world -- and of all worlds -- as the Light is both "
"within all things and beyond all things. Light and unity are the products of "
"this holy foundation, a unity of purpose and a unity of possession."
msgstr ""
"그리하여 황금빛 해에는 대성당이 세워지게 될 포고령이 내려졌다. 이 성소의 초석"
"은 반투명한 안티리엘석을 가공해 만든 것으로, 그 초석의 이름은 호라드림과 힘"
"을 나눈 천사에게서 유래되었다.\n"
"\n"
"암운 해에는 대지가 흔들리고 대성당이 산산이 무너져내렸다. 지하묘지와 성의 건"
"립이 시작되고 인간들이 죄악의 전쟁의 참화에 맞서는 동안, 폐허는 돌을 찾기 위"
"해 쓸려나갔고, 그렇게 초석은 사람들 눈에서 사라졌다.\n"
"\n"
"빛이 만물과 그 너머에도 존재하듯, 그 돌은 이 모든 세상의 것이었다. 빛과 하나"
"됨은 이 거룩한 기초의 산물이자, 목적 통일과 무리 통합의 산물이다."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Complete Nut
#: Source/textdat.cpp:594
msgid "Moo."
msgstr "음메."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Complete Nut
#: Source/textdat.cpp:595
msgid "I said, Moo."
msgstr "음메라고 했잖아."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Complete Nut
#: Source/textdat.cpp:596
msgid "Look I'm just a cow, OK?"
msgstr "잘 봐, 난 그냥 소라고, 알겠어?"

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Complete Nut
#: Source/textdat.cpp:597
msgid ""
"All right, all right.  I'm not really a cow.  I don't normally go around "
"like this; but, I was sitting at home minding my own business and all of a "
"sudden these bugs & vines & bulbs & stuff started coming out of the floor... "
"it was horrible!  If only I had something normal to wear, it wouldn't be so "
"bad.  Hey!  Could you go back to my place and get my suit for me?  The brown "
"one, not the gray one, that's for evening wear.  I'd do it myself, but I "
"don't want anyone seeing me like this.  Here, take this, you might need "
"it... to kill those things that have overgrown everything.  You can't miss "
"my house, it's just south of the fork in the river... you know... the one "
"with the overgrown vegetable garden."
msgstr ""
"그래, 그래. 사실 난 소가 아니야. 평상시엔 이렇게 다니지 않아. 그런데 집에 앉"
"아서 내 자신에 대해 생각 중이었는데, 갑자기 이런 벌레랑 덩굴이랑 뿌리랑 오만 "
"것들이 바닥에서 나오기 시작하더라고... 정말 끔찍했지! 평상시 입는 옷이었으면 "
"괜찮았을 텐데 말이야. 이봐! 내 집에 가서 내 양복 좀 가져다 주지 않겠어? 회색 "
"옷 말고 갈색 옷이야. 회색은 야회복이거든. 내가 해도 되지만 남들한테 이런 모습"
"을 보이고 싶진 않아. 이걸 가져가, 전부 뒤덮은 그것들을 없애려면...필요할 테니"
"까. 내 집은 찾기 쉬워. 강가 갈림길 바로 남쪽에 있거든... 보면 알 거야... 채소"
"밭이 무성한 집이니까."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Complete Nut
#: Source/textdat.cpp:599
msgid ""
"What are you wasting time for?  Go get my suit!  And hurry!  That Holstein "
"over there keeps winking at me!"
msgstr ""
"왜 시간 낭비를 하고 있는 거야? 가서 내 옷이나 가져와! 서두르라고! 저기 있는 "
"젖소가 나한테 계속 윙크하고 있으니까 말이야!"

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Complete Nut
#: Source/textdat.cpp:601
msgid ""
"Hey, have you got my suit there?  Quick, pass it over!  These ears itch like "
"you wouldn't believe!"
msgstr "이봐, 내 양복 갖고 있어? 빨리 넘기라고! 말도 못 하게 귀가 가렵단 말야!"

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Complete Nut
#: Source/textdat.cpp:603
msgid ""
"No no no no!  This is my GRAY suit!  It's for evening wear!  Formal "
"occasions!  I can't wear THIS.  What are you, some kind of weirdo?  I need "
"the BROWN suit."
msgstr ""
"아냐 아니라고 아니라니까! 이건 내 회색 옷이잖아! 야회복이라고! 공식 행사에 입"
"는! 이런 건 못 입어. 미친 거 아냐? 갈색 옷이 필요해."

# 정확한 상황 확인 필요
#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Complete Nut
#: Source/textdat.cpp:605
msgid ""
"Ahh, that's MUCH better.  Whew!  At last, some dignity!  Are my antlers on "
"straight?  Good.  Look, thanks a lot for helping me out.  Here, take this as "
"a gift; and, you know... a little fashion tip... you could use a little... "
"you could use a new... yknowwhatImean?  The whole adventurer motif is just "
"so... retro.  Just a word of advice, eh?  Ciao."
msgstr ""
"아, 한결 낫네. 어휴! 이제야 위엄이 좀 서는군! 내 뿔이 똑바로 서 있나? 좋아. "
"도와줘서 정말 고마워. 이걸 받으라고... 약간의 패션 팁이랄까... 조금만 써도 되"
"고... 새로 써도 되고... 뭔 말인지 알겠지? 모든 모험가 주제는 말하자면... 복고"
"풍이야. 조언? 잘가시게나."

# under your belt
# 캐릭터를 보면 말장난일 거 같은데 상황을 모르겠음.
#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Complete Nut
#: Source/textdat.cpp:607
msgid ""
"Look.  I'm a cow.  And you, you're monster bait. Get some experience under "
"your belt!  We'll talk..."
msgstr ""
"잘 봐, 난 소야. 그리고 넌 괴물 미끼고. 경험 좀 쌓지 그래. 얘기 좀 해야겠어..."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Farmer
#: Source/textdat.cpp:610
msgid ""
"It must truly be a fearsome task I've set before you. If there was just some "
"way that I could... would a flagon of some nice, fresh milk help?"
msgstr ""
"제가 당신에게 맡긴 일은 참으로 무시무시한 일이 아닐 수 없죠. 제가 할 수 있을 "
"만한 거라면... 신선하고 깨끗한 우유 한 잔이면 도움이 될런지요?"

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Farmer
#: Source/textdat.cpp:612
msgid ""
"Oh, I could use your help, but perhaps after you've saved the catacombs from "
"the desecration of those beasts."
msgstr ""
"오, 도움을 받아도 되지만 저 짐승들이 신성 모독을 범한 지하묘지를 당신이 구한 "
"다음이 좋겠군요."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Farmer
#: Source/textdat.cpp:614
msgid ""
"I need something done, but I couldn't impose on a perfect stranger. Perhaps "
"after you've been here a while I might feel more comfortable asking a favor."
msgstr ""
"뭔가 조치를 취해야 하지만 생판 남에게 떠맡길 순 없는 노릇이죠. 여기서 좀 더 "
"머무르신 다음, 부탁을 드리는 게 나을 것 같습니다."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Farmer
#: Source/textdat.cpp:616
msgid ""
"I see in you the potential for greatness.  Perhaps sometime while you are "
"fulfilling your destiny, you could stop by and do a little favor for me?"
msgstr ""
"당신한테선 엄청난 가능성이 엿보이는군요. 당신의 운명을 따르다 여유가 생기면 "
"저에게 호의를 좀 베풀어 주시겠습니까?"

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Farmer
#: Source/textdat.cpp:618
msgid ""
"I think you could probably help me, but perhaps after you've gotten a little "
"more powerful. I wouldn't want to injure the village's only chance to "
"destroy the menace in the church!"
msgstr ""
"좀 더 강해지신 다음에 저를 도와주시는 게 좋을 것 같습니다. 교회의 위협을 물리"
"칠 유일한 기회를 망치고 싶진 않거든요!"

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Complete Nut
#: Source/textdat.cpp:620
msgid ""
"Me, I'm a self-made cow.  Make something of yourself, and... then we'll talk."
msgstr "난 자수성가한 소야. 너도 뭔가를 이뤄 봐... 그런 다음 얘기하자고."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Complete Nut
#: Source/textdat.cpp:622
msgid ""
"I don't have to explain myself to every tourist that walks by!  Don't you "
"have some monsters to kill?  Maybe we'll talk later.  If you live..."
msgstr ""
"지나가는 사람들한테 일일이 날 설명할 필요는 없잖아! 죽일 괴물들이 없나 보지? "
"다음에 얘기할 일이 있겠지. 살다 보면 말이야..."

#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Complete Nut
#: Source/textdat.cpp:624
msgid ""
"Quit bugging me.  I'm looking for someone really heroic.  And you're not "
"it.  I can't trust you, you're going to get eaten by monsters any day now... "
"I need someone who's an experienced hero."
msgstr ""
"그만 좀 괴롭혀. 난 진짜 영웅을 찾고 있다고. 그치만 넌 아니야. 넌 못 미덥거"
"든, 언제고 괴물들한테 잡아먹힐 테니까 말이야... 경험 많은 영웅이 필요해."

# 소 관련 말장난들. 살리기 어려움.
#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Complete Nut
#: Source/textdat.cpp:626
msgid ""
"All right, I'll cut the bull.  I didn't mean to steer you wrong.  I was "
"sitting at home, feeling moo-dy, when things got really un-stable; a whole "
"stampede of monsters came out of the floor!  I just cowed.  I just happened "
"to be wearing this Jersey when I ran out the door, and now I look udderly "
"ridiculous.  If only I had something normal to wear, it wouldn't be so bad.  "
"Hey!  Can you go back to my place and get my suit for me?  The brown one, "
"not the gray one, that's for evening wear.  I'd do it myself, but I don't "
"want anyone seeing me like this.  Here, take this, you might need it... to "
"kill those things that have overgrown everything.  You can't miss my house, "
"it's just south of the fork in the river... you know... the one with the "
"overgrown vegetable garden."
msgstr ""
"알았어, 헛소린 닥칠게. 널 잘못된 길로 이끌려던 건 아니었어. 집에 앉아 있었는"
"데 상황이 정말 불안정해서 기분이 영 좋지 않았지. 괴물들이 바닥에서 쇄도했거"
"든! 난 그저 겁먹었을 뿐이라, 문밖으로 뛰쳐나가다 보니 우연찮게 젖소 옷을 입"
"고 있었는데, 지금 보니 영 우스꽝스럽네. 평상시 입는 옷이었으면 괜찮았을 텐데 "
"말이야. 이봐! 내 집에 가서 내 양복 좀 가져다 주지 않겠어? 회색 옷 말고 갈색 "
"옷이야. 회색은 야회복이거든. 내가 해도 되지만 남들한테 이런 모습을 보이고 싶"
"진 않아. 이걸 가져가, 전부 뒤덮은 그것들을 없애려면...필요할 테니까. 내 집은 "
"찾기 쉬워. 강가 갈림길 바로 남쪽에 있거든... 보면 알 거야... 채소밭이 무성한 "
"집이니까."

# 뭔 소리임?
#. TRANSLATORS: Quest text spoken by Unknown, Maybe Farmer
#: Source/textdat.cpp:628
msgid ""
"Cloudy and cooler today.  Casting the nets of necromancy across the void "
"landed two new subspecies of flying horror; a good day's work.  Must "
"remember to order some more bat guano and black candles from Adria; I'm "
"running a bit low."
msgstr ""
"오늘은 날이 흐리고 선선하군요. 공간을 가로지르는 강령술의 그물을 던져서 날아"
"다니는 공포의 새로운 두 아종을 낚았습니다. 좋은 하루 일과죠. 아드리아한테서 "
"박쥐 배설물과 검은 양초를 더 주문하는 걸 잊으면 안 됩니다. 좀 모자르거든요."

#. TRANSLATORS: Quest text read aloud from book
#: Source/textdat.cpp:630
msgid ""
"I have tried spells, threats, abjuration and bargaining with this foul "
"creature -- to no avail.  My methods of enslaving lesser demons seem to have "
"no effect on this fearsome beast."
msgstr ""
"나는 이 추악한 생명체에게 주문, 협박, 포기, 교섭을 시도했지만 아무 소용이 없"
"었다. 하급 악마를 노예로 삼는 내 방법은 이 끔찍한 짐승에게 아무 효과도 없어 "
"보인다."

#. TRANSLATORS: Quest text read aloud from book
#: Source/textdat.cpp:632
msgid ""
"My home is slowly becoming corrupted by the vileness of this unwanted "
"prisoner.  The crypts are\tfull of shadows that move just beyond the corners "
"of my vision.  The faint scrabble of claws dances at the edges of my "
"hearing. They are searching, I think, for this journal."
msgstr ""
"내 집은 이 달갑지 않은 포로의 비열함으로 서서히 오염되고 있다. 지하묘소는 내 "
"시야를 벗어나 움직이는 그림자로 가득하다. 어지러이 후벼파는 발톱은 내 귓가를 "
"휘젓는다. 그들은 이 일지를 찾고 있는 것 같다."

#. TRANSLATORS: Quest text read aloud from book
#: Source/textdat.cpp:634
msgid ""
"In its ranting, the creature has let slip its name -- Na-Krul.  I have "
"attempted to research the name, but the smaller demons have somehow "
"destroyed my library.  Na-Krul... The name fills me with a cold dread.  I "
"prefer to think of it only as The Creature rather than ponder its true name."
msgstr ""
"외침 속에서 그 생명체의 이름이 흘러나왔다... 나-크룰. 이름을 알아내려 한 적"
"이 있지만 작은 악마들이 내 서고를 파괴했다. 나-크룰... 그 이름은 나를 공포에 "
"떨게 만든다. 난 그것의 진명을 생각하기보단 한낱 생명체로서만 인지하고 싶을 뿐"
"이다."

#. TRANSLATORS: Quest text read aloud from book
#: Source/textdat.cpp:636
msgid ""
"The entrapped creature's howls of fury keep me from gaining much needed "
"sleep.  It rages against the one who sent it to the Void, and it calls foul "
"curses upon me for trapping it here.  Its words fill my heart with terror, "
"and yet I cannot block out its voice."
msgstr ""
"가둬 놓은 생명체의 분노의 울부짖음은 나를 잠들지 못하게 한다. 자신을 그 공간"
"으로 보낸 자에게 분노하고, 자신을 여기에 가둔 나에게 추악한 저주를 퍼붓는다. "
"그 말들은 내 심장을 공포로 얼어붙게 만들지만 여전히 그 소리를 막을 수가 없다."

#. TRANSLATORS: Quest text read aloud from book
#: Source/textdat.cpp:638
msgid ""
"My time is quickly running out.  I must record the ways to weaken the demon, "
"and then conceal that text, lest his minions find some way to use my "
"knowledge to free their lord.  I hope that whoever finds this journal will "
"seek the knowledge."
msgstr ""
"내 시간은 빠르게 흘러가고 있다. 악마를 약화시킬 방법을 기록한 다음, 그 하수인"
"들이 내 지식을 이용해 그들의 군주를 자유롭게 하는 방법을 찾지 못하도록 그 기"
"록을 숨겨야 한다. 이 일지를 찾는 사람이 누가 되었든 지식을 탐구하기만을 바란"
"다."

# 실제 상황 확인 필요
#. TRANSLATORS: Quest text read aloud from book
#: Source/textdat.cpp:640
msgid ""
"Whoever finds this scroll is charged with stopping the demonic creature that "
"lies within these walls.  My time is over. Even now, its hellish minions "
"claw at the frail door behind which I hide.  \n"
" \n"
"I have hobbled the demon with arcane magic and encased it within great "
"walls, but I fear that will not be enough. \n"
" \n"
"The spells found in my three grimoires will provide you protected entrance "
"to his domain, but only if cast in their proper sequence.  The levers at the "
"entryway will remove the barriers and free the demon; touch them not!  Use "
"only these spells to gain entry or his power may be too great for you to "
"defeat."
msgstr ""
"이 두루마리를 찾은 사람은 이 벽 안에 있는 악의 생명체를 막아야 할 책임이 있"
"다. 나는 이제 틀렸다. 지금도 지옥의 하수인들이 내가 숨어 있는 문을 긁어대고 "
"있다.\n"
"\n"
"나는 신비한 마법으로 악마를 묶어 두고 거대한 벽 안에 가두었지만 충분치 못할 "
"것 같아 두렵다.\n"
"\n"
"세 마법서에서 발견한 주문들은 악의 영역으로 향하는 보호된 출입구를 제공하지"
"만 올바른 순서대로 시전해야 한다. 입구에 있는 지렛대는 방벽을 제거하고 악마"
"를 자유롭게 하니 절대 손대지 마라! 쓰러트리기엔 그자의 힘이 너무도 강력하기"
"에, 진입하려면 이 주문들만 사용해야 한다."

#. TRANSLATORS: Quest text read aloud from book by player
#: Source/textdat.cpp:642 Source/textdat.cpp:645 Source/textdat.cpp:648
#: Source/textdat.cpp:651 Source/textdat.cpp:654
msgid "In Spiritu Sanctum."
msgstr "인 스피리투 상툼."

#. TRANSLATORS: Quest text read aloud from book by player
#: Source/textdat.cpp:643 Source/textdat.cpp:646 Source/textdat.cpp:649
#: Source/textdat.cpp:652 Source/textdat.cpp:655
msgid "Praedictum Otium."
msgstr "프래딕툼 오티움."

#. TRANSLATORS: Quest text read aloud from book by player
#: Source/textdat.cpp:644 Source/textdat.cpp:647 Source/textdat.cpp:650
#: Source/textdat.cpp:653 Source/textdat.cpp:656
msgid "Efficio Obitus Ut Inimicus."
msgstr "에피치오 오비투스 우트 이니미쿠스."

#: Source/towners.cpp:79
msgid "Griswold the Blacksmith"
msgstr "대장장이 그리스월드"

#: Source/towners.cpp:101
msgid "Ogden the Tavern owner"
msgstr "여관 주인 오그덴"

#: Source/towners.cpp:110
msgid "Wounded Townsman"
msgstr "부상당한 마을 주민"

#: Source/towners.cpp:132
msgid "Adria the Witch"
msgstr "마녀 아드리아"

#: Source/towners.cpp:141
msgid "Gillian the Barmaid"
msgstr "여급 질리언"

#: Source/towners.cpp:172
msgid "Pepin the Healer"
msgstr "치료사 페핀"

#: Source/towners.cpp:189
msgid "Cain the Elder"
msgstr "케인 장로"

#: Source/towners.cpp:218
msgid "Cow"
msgstr "소"

#: Source/towners.cpp:242
msgid "Lester the farmer"
msgstr "농부 레스터"

#: Source/towners.cpp:255
msgid "Complete Nut"
msgstr "완전 미친놈"

#: Source/towners.cpp:264
msgid "Celia"
msgstr "셀리아"

#: Source/towners.cpp:277
msgid "Slain Townsman"
msgstr "살해당한 마을사람"

#: Source/trigs.cpp:342
msgid "Down to dungeon"
msgstr "던전으로 내려간다"

#: Source/trigs.cpp:353
msgid "Down to catacombs"
msgstr "지하묘지로 내려간다"

#: Source/trigs.cpp:363
msgid "Down to caves"
msgstr "동굴로 내려간다"

#: Source/trigs.cpp:373
msgid "Down to hell"
msgstr "지옥으로 내려간다"

#: Source/trigs.cpp:385
msgid "Down to Hive"
msgstr "중심부로 내려간다"

#: Source/trigs.cpp:397
msgid "Down to Crypt"
msgstr "지하묘소로 내려간다"

#: Source/trigs.cpp:413 Source/trigs.cpp:493 Source/trigs.cpp:540
#: Source/trigs.cpp:635
msgid "Up to level {:d}"
msgstr "지하 {:d} 층으로 올라간다"

#: Source/trigs.cpp:415 Source/trigs.cpp:470 Source/trigs.cpp:522
#: Source/trigs.cpp:601 Source/trigs.cpp:618 Source/trigs.cpp:665
msgid "Up to town"
msgstr "마을로 올라간다"

#: Source/trigs.cpp:426 Source/trigs.cpp:504 Source/trigs.cpp:557
#: Source/trigs.cpp:582 Source/trigs.cpp:647
msgid "Down to level {:d}"
msgstr "지하 {:d} 층으로 내려간다"

#: Source/trigs.cpp:438
msgid "Up to Crypt level {:d}"
msgstr "지하묘소 지하 {:d} 층으로 올라간다"

#: Source/trigs.cpp:453
msgid "Down to Crypt level {:d}"
msgstr "지하묘소 지하 {:d} 층으로 내려간다"

#: Source/trigs.cpp:569
msgid "Up to Nest level {:d}"
msgstr "둥지 지하 {:d} 층으로 올라간다"

#: Source/trigs.cpp:678
msgid "Down to Diablo"
msgstr "디아블로에게 향한다"

#: Source/trigs.cpp:711 Source/trigs.cpp:725 Source/trigs.cpp:739
msgid "Back to Level {:d}"
msgstr "지하 {:d} 층으로 돌아간다"
